FØRSTE SANG.

VREDEN. PESTEN.

Syng, gudinde, om vreden som tok Peleiden Akillevs

svanger med død for akaiernes mænd og med talløse sorger.

Mangen en heltesjæl sendte den ned til Hades og gjorde

kroppen til føde for hunder og flokker av rovgriske fugler.

Saaledes var det at Zevs, den almægtiges vilje blev fuldbragt

straks fra den dag da striden brøt ut og tvedragten skilte

hærkongen, Atrevs' mægtige søn, og den stolte Akillevs.

Hvem blandt guderne var det som egget de tvende til striden?

Han som er søn av Leto og Zevs; ti harmfuld mot kongen

sendte han vidt over leiren en herjende farsott, og folket

segnet i døden til straf; ti Atrevs' søn hadde haanet

Kryses, hans prest, da han kom til akaiernes letrodde snekker

bringende med sig umaadelig gods for at løse sin datter.

Fjernskytten Foibos Apollons, den mægtiges, hellige uldbaand

bar han paa guldsmykket stav, og han bønfaldt alle akaier,

mest dog Atrevs' sønner, de to som raadet for hæren:

«Hør mig, Atrevs' sønner og hærklædte mænd fra Akaia!

Maatte de guder som bor paa Olymp, forunde jer alle

lykkelig hjemfærd, naar Priamos' by er styrtet i gruset!

Aa, men gi mig mit elskede barn og ta mine skatte!

Bøi jer i blygsel for Alfaders søn, fjernskytten Apollon!»

Alle de andre akaier blev rørt og ropte at kongen

fromt burde lyde hin prest og ta hans herlige skatte.

Dog, det huet ei Atrevs' søn Agamemnon; men haanlig

jog han ham bort fra sin leir, og barskt var hans truende magtbud:

«La mig ei træffe dig her ved de stavnkrumme snekker, du gamle,

enten du agter at bli eller siden at komme tilbake.

Da kunde guddommens scepter og baand ei skjærme din svakhet.

Vit at jeg aldrig vil gi hende fri; nei, før skal hun ældes

hist paa min kongsgaard i Argos, langt borte fra frænder og hjemland.

Der skal hun sysle med væven, og der skal hun rede mit leie.

Tir mig nu ikke, men gaa, saa du frelst kan vende tilbake!»

Saaledes talte han. Oldingen skalv og lød hans befaling.

Taus gik han hjem langs havet, hvor bølgerne skvulpet mot stranden.

Men da den gamle gik bort, besvor han med brændende bønner

guden Apollon, hin mægtige søn av den haarfagre Leto:

«Hør mig, du gud med buen av sølv, som verner om Kryse

og om det hellige Killa, du Tenedos' mægtige skytsgud!

Smintevs! saafremt jeg har bygget for dig et straalende tempel,

dersom jeg mangen en gang paa dit alter har ofret dig fete

stykker av okser og gjeter, saa hør mig og gjør som jeg ber dig:

Hevn mine taarer og tugt danaerne med dine piler!»

Brændende bad han, og bønnen blev hørt av Foibos Apollon.

Barsk steg han ned fra Olympos' tind med vrede i hjertet.

Sølvbuen bar han paa akslen og koggerets lukkede gjemme.

Pilene klang paa hans skuldre, da guden i flammende vrede

hastet avsted mot sit maal, og mørkt var hans aasyn som natten.

Langt fra skibene satte han sig og sendte med vælde

pilen fra strengen, og sølvbuens klang var grufuld at høre.

Først tok han sigte paa muldyr og fotrappe hunder i leiren;

derefter skjøt han paa mændene selv og de smertende piler

rammet dem altid, og luerne steg fra talrike likbaal.

Fjernskyttens piler fløi om ni samfulde dage i leiren;

men da den tiende kom, blev folket kaldt til av Akillevs.

Tanken blev lagt i hans sjæl av gudinden den armhvite Hera;

ti da hun saa danaerne dø, blev hun grepet av medynk.

Da de var stimlet til tinge i flok, og alle var samlet,

reiste Akillevs, den fotrappe helt, sig blandt dem og mælte:

«Atrevs' søn, nu tror jeg forvisst vi maa vende tilbake

skammelig slaat og prise vort held, hvis livet kan bjerges,

dersom akaierne baade skal dø av sott og i kampen.

La os nu spørge en spaamand, en prest, eller en som kan tyde

drømmenes tale, — ti Zevs gir ogsaa i drømme sit varsel —

en som klart kunde tolke Apollons forfærdende vrede

og kunde si om vi svek vort ord eller glemte et offer.

Kanske han rørt ved fettdamp av lam og av lytefri gjeter

tok hvad vi gav ham til soning og sparte os naadig for døden.»

Saa han talte og satte sig ned. Da reiste sig Kalkas,

Testors ærværdige søn, den ypperste tolker av varsler.

Alt stod klart for hans blik, baade nutid og fortid og fremtid.

Frem til Ilios hadde han ført akaiernes skibe

trygt ved sin sandsigerkunst, som han fik af Foibos Apollon.

Venlig tilsinds mot dem alle tok gubben til orde og mælte:

«Kjække Akillevs, du ber mig, du Alfaders yndling, at tolke

hvorfor Apollon er vred, den fjerntfra rammende hersker.

Ja, jeg skal si det. Gi agt paa mit ord; men først maa du sverge

dyrt at du trofast skal være mit vern i ord og i gjerning;

ti jeg maa tro at jeg nu vil vække hans vrede som hersker

vældig blandt Argos' mænd, hin drot hvem akaierne lyder.

Uraad er det for den som er svak, at trodse en konge;

ti om han end biter i sig idag og dølger sin vrede,

ulmer dog nagende hat i hans bryst, og sent eller tidlig

tar han sin hevn. Saa tal da og si om du lover mig tryghet.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Nævn kun trøstig den tydning du vet av guddommens vilje;

ti ved Apollon, hin yndling av Zevs, den gud som du, Kalkas,

ærer i bøn, naar du tolker danaerne gudernes varsler,

aldrig saalænge mit øie kan se, og jeg lever og aander,

skal nogen voldsmand faa røre dig her ved de stavnkrumme snekker,

ingen av alle danaer, nei, ikke engang Agamemnon,

drotten som bryster sig nu som den første av alle akaier.»

Nu fik den værdige sandsiger mod og talte iblandt dem:

«Ikke for løftebrud vredes han nu eller savner et offer;

men det er presten det gjælder, den prest Agamemnon har haanet.

Ei gav han datteren fri, men vraket de tilbudte gaver.

Derfor har fjernskytten plager os sendt, og fler vil han sende.

Ei vil han fri danaernes folk for den herjende farsott,

førend vi sender den kjærlige far hans blaaøide datter

vederlagsfrit og uten en bot og fører til Kryse

hellige ofre; men kanske vi da kunde mildne hans vrede.»

Saa han talte og satte sig ned. Da reiste sig blandt dem

Atrevs' mægtige søn, den herlige helt Agamemnon,

skummende vred. Utæmmelig vildskap fyldte hans mørke

natsorte sjæl. Som flammende ildsluer lyste hans øine.

Først med et hatefuldt truende blik han talte til Kalkas:

«Ond er din spaadom, forbandede prest! Noget godt har du aldrig

varslet mig. Det som er ondt er det altid din glæde at spaa mig.

Ikke ett trøstefuldt ord har du sagt eller latt det bli sandet.

Nu har du sagt som gudernes tolk i danaernes møte

at det er mig som har skylden, at fjernskytten sender os plager

bare fordi jeg har negtet at ta de herlige skatte

Kryses har budt mig som bot for sit barn. Jeg vilde jo heller

eie hin mø i mit hjem. Ja, selv Klytaimnestra, min hustru,

elsker jeg ikke saa høit. I statelig vekst og i skjønhet

holder hun maal; hun er likesaa klok og ferm i sin gjerning.

Dog, jeg vil gi hende fri, saasandt som det baader os bedre;

ti jeg vil heller at folket blir frelst end at alle skal dræpes.

Vel, men skaf mig saa straks en hædrende gave; en uhørt

skam vil det være, om bare jeg selv skal miste min kampløn;

ti det er klart for enhver, at jeg mister den løn I har git mig.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Atrevs' søn, du stolte, du griskeste gnier av alle!

Hvorledes skal dog akaiernes mænd kunne gi dig en gave?

Meget av gods som er fælles — det vet vi jo — eier vi ikke.

Byttet vi vandt i en hærtagen by, fordelte vi stadig.

Sanke det sammen og bringe det hit bør folket dog ikke.

Lyd du guden og send hende hjem, saa skal vi akaier

sikre dig trefold og firefold løn, naar Zevs i sin naade

under os engang at styrte i grus det murkranste Troja.»

Nu tok den mægtige drot Agamemnon til orde og svarte:

«Vel er du tapper og kjæk som en gud, høibaarne Akillevs,

men du kan spare din list; du lurer mig ikke med løfter.

Kanske du selv vil beholde din skat, mens jeg skal faa sitte

blottet og bar og fromt paa dit raad sende møen tilbake.

Vel, jeg skal føie mig fromt, saasandt som de tapre akaier

gir mig en gave jeg liker, saa vinding og tap blir det samme.

Men hvis de ikke vil gi den, ja da skal jeg ta mig til rette,

komme og ta mig en kampløn med magt fra dig eller Aias

eller Odyssevs, og vred blir vel den som jeg agter at gjeste.

Nu, men det haster jo ikke. Den sak kan vi senere drøfte.

Først faar vi sætte paa glitrende sjø en sortmalet snekke,

samle av rorskarler nok og laste med festlige ofre

skibet og føre ombord den deilige datter av Kryses.

En faar saa være fører ombord, en høvding i raadet,

enten det nu blir Aias, Idómenevs eller Odyssevs

eller du, Pelevs' søn, du helt, mest frygtet av alle.

Du faar da ofre til guden og sone fjerntrammerens vrede.»

Svarte da straks med rynkede bryn den raske Akillevs:

«Aa du skamløse niding, du griske og lumske bedrager!

Kan en akaier ha lyst til at føie dit ønske og villig

drage paa vaagelig færd eller kjæmpe av ytterste evne?

Ikke for troernes skyld, de spydvante mænds, er jeg kommet

hit for at kjæmpe. Paa dem har jeg ei nogen uret at hevne.

Aldrig har troerne røvet vort fæ eller tat vore hester,

og i det muldrike Ftia som nærer saa mangen en kriger,

ødte de aldrig vor grøde; ti mellem os ligger der mange

blaanende rækker af fjeld og storhavets brusende vande;

men det var dig som vi fulgte, du skamløse! og for at glæde

dig, du skulende hund, og din bror Menelaos vi krævet

bøter av troerne. Det har du glemt; det rager dig ikke.

Mig tør du true; min hædrende løn vil du ta som din egen,

den som jeg vandt mig med møie, den løn som akaierne gav mig.

Aldrig jeg vinder en kamppris som din, naar de tapre akaier

lægger i grus en velbygget by i troernes bygder.

Altid, naar kampene raser som værst, er det mig som maa løfte

armen til haardeste hugg; men naar saa fordelingen kommer,

da er det dig som faar mest; med en kjær, men ringere gave

gaar jeg, naar armen er trættet av kamp, tilbake til flaaten.

Nu vil jeg stevne til Ftia; ti sandelig er det dog bedre

straks at vende med skibene hjem. Jeg vil ikke dvæle

længer med utak og sanke for dig ustyrtelig rigdom.»

Straks tok den mægtige drot Agamemnon til orde og svarte:

«Fly kun, dersom det huer dig bedst. Jeg skal ikke be dig

tyndt om at dvæle for min skyld. Jeg har ogsaa andre som trofast

hjælper, og mest vil den alvise Zevs forøke min hæder.

Ingen jeg hater som dig av de gudopfostrede konger.

Altid er strid og tvedragt dig kjær og kamp uten ende.

Vel har du vældige kræfter; men husk, det er guddommens gave.

Drag du kun hjem med de skibe du har og med dine svende;

hersk saa over dit folk, myrmidonerne. Ikke det mindste

ænser jeg dig og din vrede. Men nu skal du høre min trusel :

Eftersom Foibos Apollon vil røve Kryseïs, min kampløn,

godt, saa skal hun bli sendt med mit tjærede skib og mit mandskap.

Efterpaa kommer jeg selv og henter den skjønne Briseïs

hjem fra dit telt, din hædrende løn, saa selv du kan skjønne

at jeg i magt staar høit over dig og at ingen bør vaage

frækt at trodse mit ord og te sig som var han min like.»

Saa han talte; men vred blev Pelevs' søn, og hans hjerte

hamret i tvil i hans haarede bryst, om han straks skulde rive

hastig fra lænden det skarpslepne sverd og jage de andre

høvdinger bort ifra tinget og ta Agamemnon av dage,

eller betvinge sit harmfulde sind og styre sin vrede.

Da, mens tankerne tumlet sig vildt i hans sind og han raadvild

holdt paa at trække av skeden sit slagsverd, svævet Atene

ned fra det høie. Som bud blev hun sendt av den armhvite Hera;

ti hun var glad i dem begge og elsket dem høit i sit hjerte.

Stilt hun stanset bak Pelevs' søn og rørte hans blonde

lokkede haar, kun synlig for ham, men ei for de andre.

Studsende vendte Akillevs sig om og kjendte forfærdet

Pallas Atene; ti øinenes glans var sælsom at skue.

Undrende lød hans vingede ord, da han talte og spurte:

«Datter av aigissvingeren Zevs, hvi kom du saa hastig?

Mon for at selv du kan se Agamemnons hovmodige voldsfærd?

Dog, jeg vil si dig et ord, og visst skal det ogsaa bli sandet:

Kanske hans krænkende overmod snart skal koste ham livet.»

Tok da til orde den blaaøide mø, gudinden Atene:

«Vit at jeg svævet fra himlen herned for at dæmpe din vrede,

om du gir efter. Mig sendte som bud den armhvite Hera;

ti hun er glad i jer begge og elsker jer høit i sit hjerte.

Stans nu striden og lyd hendes bud og drag ikke sverdet!

Haan ham bare med tirrende ord saa meget du lyster.

Ett tør jeg love forvisst, og mit løfte skal ogsaa bli fuldbragt.

Engang faar du til gjengjæld for al den uret du lider,

trefold saa herlige gaver. Saa tving dig og gjør som vi ber dig.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Høie gudinde, et paabud av jer bør jeg visselig lyde,

fylder end bitreste harme min sjæl, ti det er det bedste.

Den som vil adlyde gudernes bud, ham hører de gjerne.»

Grep han da fast om hjaltet av sølv med sin vældige næve,

støtte det mægtige sverd tilbage i skeden og fulgte

lydig Atenes formaning; men selv drog hun hjem til Olympen

op til aigissvingerens borg hvor guderne møtes.

Nu tok Akillevs til orde paany og tirret med haansord

Atrevs' søn, og endnu forvandt han ikke sin vrede.

«Vin-tunge usling med mod som en hjort og et blik som en kjøter!

Ei har du endnu hat mod til hærklædt at stevne til kampen

med dine folk, eller sammen med os, de bedste akaier,

gaa til et bakhold; slikt mener du vist er det samme som døden.

Nei, langt bedre at bli i akaiernes leir og at røve

gaver fra den som vaager at kny og trodse din vilje.

Magtstjaalet har du dit folk; over uslinger hersker du, konge!

Ellers, Atreide, blev denne din haan vel ogsaa den sidste.

Men jeg skal si dig en ting, og den dyreste ed vil jeg sverge.

Hør nu: Ved denne min stav som aldrig i fremtid vil skyte

kvister og blad eller smykkes paany med prangende blomster,

siden den skiltes fra stubben paa fjeld; ti kobberet skrællet

barken og bladene av. Nu bærer akaiernes sønner

staven i haand, naar de sitter til doms paa tinge og verner

Alfaders bud, og vit at min ed skal koste dig meget:

Visselig kommer den stund, da alle akaiernes sønner

savner Akillevs; men da vil du ei, naar du knuges av sorger,

magte at bringe dem hjælp, naar mangfoldige segner i døden,

dræpt av den mordlystne Hektor. Med flængende anger i hjertet

mindes du da at du krænket akaiernes tapreste fyrste.»

Saaledes talte Peleiden og kastet i harme til jorden

staven med nagler av guld, og selv tok han sæte i kredsen.

Likesaa harmfuld var Atrevs' søn. Da reiste sig Nestor,

Pylos' drot med den sølvklare røst og den lokkende tale.

Søtere strømmet de liflige ord fra hans læber end honning.

Døde forlængst var to av de mælende menneskers slegtled,

mænd som var født og fostret med ham i fremfarne dage

hist i det sandige Pylos. Nu hersket han over det tredje.

Venlig tilsinds mot dem begge tok gubben til orde iblandt dem:

«Ve os alle! En knugende sorg vil ramme Akaia.

Sandelig, glad vil Priamos bli og alle hans sønner.

Ja, og hver eneste troer vil fryde sig inderst i sjælen

naar han faar høre at I, de første danaer i raadet,

I som gaar foran i kamp, nu kives i hatefuld tvedragt.

Lyd nu et velment raad; ti yngre end mig er I begge.

Endnu langt gjævere var de end vi de helter jeg fordum

færdedes blandt; men altid de agtet mig dog som sin like.

Ei har jeg set saa herlige mænd og faar ikke se dem,

mænd som Peiritoos var og Dryas, hin høvding for stridsmænd.

Kainevs, den herlige drot og Eksádios og Polyfémos,

eller som Tesevs, Aigevs' søn, saa sterk som en guddom.

Vældige vokste de op som kjæmper blandt jordbundne slegter.

Vældige var de og kjæmpet i strid med vældige kjæmper,

bjergenes grufulde troll og vog dem i rædsomme blodbad.

Dette var mænd som jeg færdedes blandt, da jeg stevnet fra Pylos,

fjernt fra det fremmede land, og de bad mig selv om at komme:

Som deres likemand stod jeg i strid. Mot saadanne kjæmper

vaaget forvisst ei dødelig mand for tiden at feide.

Dog, de lød mine manende raad, og agtet min tale.

Lyd mig nu ogsaa I to, ti det baader jer begge at lyde.

Ikke skal du, hvor mægtig du er, ta ungmøen fra ham;

men la ham eie den gave han fik av akaiernes sønner,

og du, Pelevs' søn! med storkongen maa du ei yppe

aapenlys strid; ti altid fik han som scepteret bærer,

rikere hæder. Ham skjænket jo Zevs hans magt og hans ære.

Vel er du tapper og sterk, og vel er din mor en gudinde;

dog hans magt er den største, og videre rækker hans vælde.

Atrevs' søn, du maa stille din harm; jeg ber dig saa bønlig.

La nu fare dit nagende hat mot Akillevs som tryggest

verner akaiernes mænd i alle de grufulde kampe.»

Talte da atter den mægtige drot Agamemnon og svarte:

«Gamle, du hadde jo visselig ret i alt hvad du nævnte;

men denne mand vil hæve sig høit over alle os andre;

ti han vil mestre os alle og herske som drot over alle;

alle skal lyde hans vink; — men der findes vel dem som vil trodse.

Dersom de evige guder har gjort ham til mester med lansen,

lar de ham derfor ha lov til at komme med haan og med skjeldsord?»

Straks tok den herlige helt Akillevs til orde og svarte:

«Sandelig skal man faa kalde mig feig og en ynkelig stakkar,

hvis jeg skal vike for dig i alt hvad du agter at nævne.

Andre — ja dem kan du gi dine bud; paa mig kan du spare

myndige vink; ti jeg agter ei mer at lyde din vilje.

Nu skal jeg si noget andet, og læg dig min tale paa sinde:

Ikke med magt eller vaaben i haand vil jeg kjæmpe om møen

hverken med dig eller andre, — I røver jo hvad I har git mig — ;

men av det andet jeg har ved min letrodde tjærede snekke,

derav faar du nok intet, saasandt som jeg selv ikke vil det.

Vel, du kan komme og prøve, saa disse kan se om det nytter.

Da skal dit smudsige blod straks strømme for denne min lanse.»

Saaledes endte den voldsomme strid og tungernes tvekamp.

Begge stod op, og møtet var endt ved akaiernes skibe.

Pelevs' søn gik bort til sit telt ved de stavnkrumme snekker

sammen med vennen, Menoitios' søn, og med sine svende.

Men Agamemnon lot sætte paa sjø et letroet langskib.

Rorskarler valgte han, tyve i tal, og det festlige offer

bragtes ombord. Selv førte han saa den skjønne Kryseïs

hen til et sæte. Til fører blev valgt den kloke Odyssevs.

Disse gik hastig ombord og seilte paa skummende stier.

Men Agamemnon gav bud om at hele hans hær skulde renses.

Alle tok bad, og det urene vand blev skyllet i havet.

Derefter ofret de Foibos en lytefri festhekatombe,

okser og gjeter i flok langs stranden ved havet det golde.

Duftende offerdamp hvirvlet i røk mot himmelens hvælving.

Saaledes syslet de travlt paa leirpladsen; dog Agamemnon

hadde ei glemt de truende ord i sin strid med Akillevs;

men til Taltybios talte han straks og til Evrybátes,

begge de raske herolder som tjente ham trofast og ivrig:

«Skynd jer og gaa til Pelevs' søn, til Akillevs' leirtelt!

Ta saa den skjønne Briseïs ved haand og før hende til mig.

Dersom han ikke vil la hende gaa, skal jeg senere komme

mandsterk og ta hende selv; men det skal han føle bli værre.»

Saa han talte og sendte dem bort med det myndige paalæg.

Nølende gik de avsted langs stranden ved havet det golde,

indtil de kom til hans telt ved myrmidonernes snekker.

Høvdingen fandt de sittende taus ved sit tjærede langskib

borte ved teltet, og ei blev Akillevs glad, da han saa dem.

Skjælvende stanset de begge i sky for den herlige konge.

Ikke et eneste ord fik de sagt eller vaaget et spørsmaal.

Dog, han gjettet med raadsnar kløkt deres ærend og mælte:

«Hil jer, I menneskers bud og Alfaders gjæve herolder.

Kom kun! Ikke har I nogen skyld. Agamemnon har skylden,

han som sendte jer hit for at hente den skjønne Briseïs.

Vel da, ædle Patroklos, før jomfruen ut ifra teltet.

La dem faa ta hende med; men saa skal de selv være vidner,

vidner for mænd av dødelig æt og for evige guder

og for den stenhaarde konge, saafremt man i kommende dage

trænger mig haardt til at verne vort folk mod døden den grumme.

Rent som en rasende ter han sig jo i fordærvelig avsind.

Ikke en plan kan han lægge med fremsyn eller med omsigt,

saa at akaierne trygt kan kjæmpe ved skibenes leie.»

Saaledes talte han. Lydig mot vennens, den elskedes paabud

førte Patroklos ved haand den skjønne Briseïs fra teltet,

gav hende saa til de tvende, og mændene vandret tilbake

langsmed skibenes rad; men jomfruen fulgte uvillig.

Graatende satte Akillevs sig ned paa den graalige havstrand

fjernt fra sit folk, og han skuet saa mørk over storhavets vidder.

Brændende bad han en bøn til sin mor med oprakte hænder:

«Mor, naar du fødte din søn til et liv som snarlig skal svinde,

aa, saa burde dog Zevs, den olympiske tordengud, gi mig

ære og ry; men han hædret mig ei, nei, ikke det mindste.

Vit, nu har Atrevs' søn, den mægtige drot Agamemnon,

haanet mig frækt. Min løn har han røvet mig. Selv har han tat den.»

Hulkende talte han saa, og hans mor, den høie gudinde,

hørte ham der hvor hun sat hos sin far paa bunden av havet.

Ilsomt dukket hun op av det disige hav som en taake,

svævet saa hen til sin graatende søn og satte sig hos ham,

klappet ham kjærlig med haand og spørgende tok hun til orde:

«Barn, hvi graater du? Tal, hvilken sorg har knuget dit hjerte?

Si det og hold ei din kval for dig selv; la os vite den begge.»

Sukkende tungt tok sønnen, den raske Akillevs, til orde:

«Aa, du vet det jo selv. Hvi si dig det alt, naar du vet det!

Herjende drog vi til Tebe, Eetions hellige kongsstad.

Byen blev styrtet i grus, og hærfanget førte vi med os.

Likelig delte akaiernes mænd alt godset og valgte

særskilt for Atrevs' søn den yndige datter av Kryses.

Men til akaiernes malmklædte mænd ved de letrodde snekker

vandret den graanede Kryses, fjerntrammeren Foibos' tjener,

bringende med sig umaadelig gods for at løse sin datter.

Fjernskytten Foibos Apollons, den mægtiges, hellige uldbaand

bar han paa guldsmykket stav, og han bønfaldt alle akaier,

mest dog Atrevs' sønner, de to som raadet for hæren.

Alle de andre akaier blev rørt og ropte at kongen

fromt burde lyde hin prest og ta hans herlige gaver.

Dog, det huet ei Atrevs' søn Agamemnon; men haanlig

jog han ham bort fra vor leir, og barskt var hans truende magtbud.

Harmfuld drog gubben igjen til sit hjem; men Foibos Apollon

hørte hans brændende bøn; ti saare han elsket sin tjener,

og mot argeierne sendte han straks sine smertende piler.

Folkene døde i mængde; ti guddommens dræpende vaaben

fløi overalt i akaiernes leir. Da talte en klarsynt

seer og tolket os sanddru og grant fjerntrammerens vrede.

Jeg var den første som talte og vilde vi skulde formilde

guden; men Atrevs' søn blev vred. Han reiste sig hastig.

Truende slynget han mot mig et ord som netop er fuldbragt.

Ti mens akaiernes klarøide mænd nu fører til Kryse

møen paa letroet skib og bringer sin gave til guden,

vandret herolder fornys fra mit telt og førte ved haanden

Brisevs' datter, den mø som akaiernes sønner har git mig.

Aa, om du kan, saa vern om din mandige søn og forsvar ham.

Gaa til Olympen og bønfald Zevs, saafremt du har glædet

engang i fremfarne dage hans sjæl i ord eller gjerning.

Ti i min fars palads har jeg oftere hørt dig med stolthet

si at du engang alene blandt alle de evige guder

skjermet den skyomhyllede Zevs mot skammelig voldsfærd,

dengang da guder paa høien Olymp vilde slaa ham i lænker,

Hera og dertil Poseidon, hans bror, og Pallas Atene.

Da kom du ham til hjælp og løste hans lænker og hentet

op til det høie Olymp den hundredarmede kjæmpe,

jætten som kaldes Aigaion blandt mænd, men av guder Briáros.

Selve Poseidon, hans far, har ei saa vældige kræfter.

Stolt tok han sæte hos Kronos' søn og brystet sig storlig.

Guderne frygtet hans kraft, og Alfader blev ikke lænket.

Sæt dig hos Zevs og favn om hans knæ og mind ham om dette.

Kanske han da vil laane sin hjælp til de kjæmpende troer,

medens akaiernes mænd blir jaget mot havet og fældes

her ved skibenes stavn, saa de alle faar nok av sin konge.

Da fik Atrevs' søn, den mægtige drot Agamemnon,

føle sin skyld at han krænket akaiernes tapreste fyrste.»

Svarte da Tetis sin søn, mens taarerne rullet saa stride:

«Aa, mit barn, hvi fostret jeg dig til trængsel og vanheld?

Gid du fik sitte i ro ved dit skib uten taarer og sorger,

saasom din livstid blir kort og ikke skal vare saa længe.

Men du skal baade faa leve saa kort og mere end andre

tynges av kval. Til en sørgelig lod har jeg født dig i hallen.

Ja, jeg skal gaa til Olymp, til de snehvite tinder og melde

selv dine ord til den lynende Zevs, om han hører os naadig.

Bli du nu sittende her i ro ved de hurtige snekker,

vred paa akaiernes folk, og hold dig tilbake fra kampen.

Zevs er igaar til Okeanos reist, til en fest hos de bolde

aitiopiske mænd, og samtlige guder slog følge;

men naar det ellevte døgn er forbi, gaar han hjem til Olympen.

Da skal jeg ile til Alfaders hal over terskel av kobber.

Der skal jeg favne hans knæ, og jeg tror han vil føie os begge.»

Saa hun talte og svandt; men ham lot hun ene tilbake

harmfuld i hjerte og sind for den skjøntombeltede kvinde,

møen de røvet ham nylig med vold. — Men helten Odyssevs

seilet med festhekatomben avsted og landet ved Kryse.

Da de med skibet var kommet i havn paa bugten den dype,

bjerget de seilet og lagde det ned i den tjærede snekke,

firet med taugene masten tildæks og lagde den skyndsomt

ned i dens gjemme, og frem til en ankerplads rodde de skibet.

Ankeret kastet de ut og fæstet de snoede landtaug.

Mandskapet hastet fra fartøiet ned paa den skvulpende strandbredd.

Ofrene bragtes fra borde til fjernskytten Foibos Apollon.

Sidst gik den skjønne {{rettelse|Kryseis|Kryseïs}} iland fra den gyngende snekke.

Frem til alteret førtes hun straks av den kloke Odyssevs

hen til sin far, og hun sank i hans favn; men Odyssevs tok ordet:

«Hil dig Kryses! Vor mægtige drot Agamemnon har sendt mig

hit for at gi dig tilbake dit barn og bringe til Foibos

ofre til bot for danaernes folk, om guden kan mildnes,

han som har sendt argeiernes mænd den kvalfulde jammer.»

Saa han talte og gav ham hans barn, og oldingen favnet

glad sin elskede datter. Men derefter stillet de skyndsomt

viede offerdyr frem paa rad ved det høireiste alter.

Hænderne tvættet de rene, og offerbygget blev hentet.

Løftet da Kryses i inderlig bøn sine hænder mot himlen:

«Hør mig du gud med buen av sølv som verner om Kryse

og om det hellige Killa, du Tenedos' mægtige skytsgud.

Engang tilforn har du hørt mine ord da jeg bad dig, og naadig

vernet mig selv og tugtet akaierne haardt i din vrede.

Hør mig da ogsaa idag og la dette mit ønske bli opfyldt.

Skaan danaerne nu og stans den herjende farsott!»

Inderlig bad han, og bønnen blev hørt av Foibos Apollon.

Da deres bønner var endt og de viede bygkorn var drysset,

trak de tilbake hvert offerdyrs hals og stak dem og flaadde.

Stykker av laarene snittet de ut og dækket dem dobbelt

til med et lag av fett. Smaa kjøtstykker lagde de øverst.

Oldingen tændte sit baal, og funklende vin gjød han over.

Svendene holdt ved hans side de femdelte spid over ilden.

Da deres offer var brændt, og enhver hadde smakt paa dets indmat,

delte de op det levnede kjøt og stak det paa spiddet,

stekte det skjønsomt og vel og trak det tilbake fra ilden.

Da deres møie var endt, og det festlige gilde var rede,

nød de sit maaltid, og alle fik nok av de bugnende retter.

Men da de helt hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

fyldte de tjenende svende med vin de skummende boller.

Alle fik rakt sig et bæger; men først fik guden et offer.

Hele den utslagne dag formildet akaiernes ungdom

guden med viser og lek og sang til fjernskyttens ære

lovsangens herlige kvad, og han frydet sit hjerte ved sangen.

Men da om aftenen solen gik ned og det mørknet mot natten

gik de til hvile paa stranden ved fartøiets utspændte landtaug;

men da ved tidligste gry den rosenfingrede Eos

straalte paa himmelen, satte de kurs mot akaiernes leirplads.

Fjernskytten Foibos Apollon lot blæse en strykende medbør.

Skibsmasten reiste de op og heiste det snehvite raaseil.

Kulingen fyldte det svulmende seil, og de mørkeblaa bølger

skvulpet om fartøiets brusende stavn, da det ilte mot hjemmet.

Dansende løp det paa bølgernes ryg sin vei over havet.

Men da de naadde i havn ved akaiernes vidtstrakte leirplads,

trak de det tjærede langskib {{rettelse|pa|paa}} land paa den skraanende strandbredd

høit paa sandet og stivet det op med mægtige støtter.

Derefter vandret enhver til sit telt og sin hurtige snekke.

Pelevs' herlige søn, den fotrappe høvding Akillevs,

ruget imens over vreden og sat ved de hurtige skibe.

Aldrig gik helten til tinget hvor høvdinger søker sin hæder,

aldrig til kampen han gik, men med tærende nag i sit hjerte

sat han i nødtvungen ro og længtet mot kamp og mot hærskrik.

Men da det dæmret av dag og morgenen kom paa den tolvte,

stevnet de evige guder i flok til Olympen tilbake.

Foran de andre gik Zevs; men sønnens formaning og paalæg

glemte ei Tetis. Hun dukket i hast fra bølgende havdyp.

Aarle ved gry steg hun op til den skyhøie top av Olympen.

Fandt hun da Kronos' søn, der han sat alene og skuet

vidt fra den høieste top av Olympos' takkede aasryg.

Foran ham satte hun sig og favnet hans knæ med den venstre,

medens hun rørte ham let over hake og kind med den høire.

Bedende talte hun derpaa til Zevs, til sønnen av Kronos:

«Alfader Zevs, saafremt jeg blandt evige guder har glædet

engang dit hjerte med ord eller daad, saa gjør som jeg ber dig:

Hædre min herlige søn som snarlig maa segne i døden

først av dem alle; men nu har mændenes drot Agamemnon

krænket ham dypt. Han røvet hans hædersløn; selv har han tat den.

Hædre da du ham, Zevs, du alvise drot paa Olympen.

La nu troerne seire i strid, til akaierne atter

agter og ærer min elskede søn og øker hans hæder.»

Saa hun talte; men Zevs, den vældige skyernes herre,

svarte ei endnu paa længe. Han sat der i taushet, mens Tetis

klynget sig fast til hans knæ. Da talte hun atter saa bønlig:

«Gi mig med ord eller nik usvigelig løfte og tilsagn,

eller si nei; ti du kjender ei frygt, saa jeg nu kan faa vite

sikkert og visst at du agter mig mindst av alle gudinder.»

Sukkende tungt tok Zevs, skysamleren, ordet og svarte:

«Sandelig, dette er slemt at du ber mig at egge end mere

Heras forbitrede nag, naar hun tirrer mig stadig med haansord.

Selv som det nu er, tar hun mig fat blandt de evige guder,

skjender og sier jeg hjælper i kamp de troiske stridsmænd.

Skynd dig nu atter tilbake, og la ikke Hera faa se dig.

Selv skal jeg tænke paa saken en stund, til jeg finder en utvei.

Vel, jeg skal love dig dette med nik, saa du føler dig sikker.

Dette er jo blandt guder det tryggeste tegn paa min vilje.

Det som jeg lover med nik, kan jeg senere ei ta tilbake.

Ei kan det negtes med svig, men fuldbragt vorder det altid.»

Zevs hadde talt. Med de blaasorte bryn han nikket sit tilsagn.

Bølgende sænket sig lokkernes flom fra udødelig isse

ned over herskerens pande. Han rystet det høie Olympen.

Derefter skiltes de straks da dette var drøftet, og hastig

sprang hun i storhavets dyp fra Olympos' straalende tinder.

Zevs skred hjem til sin hal. Men guderne reiste sig alle

op fra sit sæte og møtte sin far. Ei vaaget i hallen

nogen at sitte i ro, til han kom; men de gik ham i møte.

Høit paa sin tronstol satte han sig i salen; men Hera

kjendte hans færd; ti hun hadde jo set at han lønligen pleiet

raad med havgudens barn, den sølverfotede Tetis.

Talte hun da til Kronos' søn og tirret ham spydig:

«Rænkesmed, si hvilken guddom har nu pleiet raad med din høihet?

Altid er det dig kjært at slaa fast hvad du agter at gjøre

fjernt ifra mig med lønlige raad, og du kunde jo aldrig

bære det over dit hjerte at nævne for mig hvad du vilde.»

Da tok guders og menneskers far til orde og svarte:

«Hera, du maa ikke tro du har ret til stadig at vite

alt hvad jeg tænker. For svært vil det bli, om du end er min hustru.

Er det en ting som kan nævnes, ja da skal ingen blandt guder

eller blandt menneskers barn før dig faa vite min vilje.

Men naar det gjælder en sak jeg vil tænke paa fjernt fra de andre,

da maa du føie dig, ikke ustanselig fritte og spørre.»

Straks tok den mørkøide guddom, den værdige Hera, til orde:

«Grusomme søn av Kronos, hvad mente du dog med din tale?

Ellers er det jo langtfra saa at jeg spør eller fritter.

Uten at plages av mig kan du pønse paa alt hvad du lyster.

Dennegang frygter jeg dog at den sølverfotede Tetis

helt har snakket dig rundt, hint barn av den graanede havgud.

Ti ved det tidligste gry tok hun plads ved din side og favnet

slesk dine knær, og det aner mig nu at du lovet at hædre

sønnen Akillevs og fælde ved skibene mange akaier.»

Da tok den vældige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Anelser har du som oftest, min ven; du vogter mig stadig.

Dog, det nytter dig intet dit stræv; du fjerner dig bare

mere end før mit hjerte; og det skal du merke blir farlig.

Er det nu saa som du sier, saa er det vel saa jeg vil ha det.

Sæt dig nu stille og kny ikke mer; men lyd min befaling.

Ellers kan guderne ei, saa mange som bor paa Olympen,

hjælpe dig, dersom jeg kommer og slaar dig med farlige næver.»

Saa han talte. Da ræddedes svart den mørkøide Hera.

Taus gik hun atter til sæte og tvang sit harmfulde hjerte.

Guderne sat i hallen hos Zevs i trykkende taushet.

Derpaa tok først Hefaistos, den navngjetne kunstsmed, til orde,

blot for at trøste sin elskede mor, den armhvite Hera:

«Sandelig, dette blir slemt og rent umulig i længden

dersom I to for menneskers skyld skal trætte saa voldsomt.

Ufred blir her blandt guder. Skal denslags uvæsen raade,

faar vi jo ikke det ringeste godt av det herlige maaltid.

Mor, du er klok nok selv; men dog vil jeg raade dig sønlig:

Bøi dig for Zevs, vor elskede far, saa han ikke skal skjende

ogsaa idag og rent forspilde os maaltidets glæder.

Ja, ti han kan, hvis han vil, den olympiske lynsvinger, kaste

hver og en av os ned fra vor stol. Hans kraft er den største.

Tal nu til ham med venlige ord og si hvad han liker.

Da vil straks den olympiske drot vorde blid mot os alle.»

Derefter reiste han sig i hast, og det funklende bæger

rakte han frem til sin elskede mor og endte sin tale:

«Taal det, min elskede mor, og tving dig, saa tungt som det falder.

Forat jeg ei med mit øie skal se dig tugtes, du kjære.

Sletikke magtet jeg da, om aldrig saa harmfuld, at gi dig

hjælp i din nød. Den olympiske drot er farlig at trodse.

Sikkert jeg vet det; ti engang tilforn, da jeg fristet at hjælpe,

grep han min fot og slynget mig ut over himmelens terskel.

Hele den dag blev jeg hvirvlet avsted, og ved soleglads-tide

styrtet jeg ned paa Lemnos, og litet av liv var der i mig.

Sintiske mænd tok mig op og pleiet mig vel efter faldet.»

Saa han talte. Da smilte hun blidt den armhvite Hera.

Smilende tok hun den blanke pokal som raktes av sønnen.

Derefter øste han nektaren søt fra bollen og rakte

bægre til alle de andre i rad fra venstre til høire.

Alle de salige guder brast ud i ustanselig latter

over Hefaistos som humpet forpustet omkring gjennem salen.

Hele den utslagne dag, til solen var sunket i havet,

nød de sit maaltid. Ei savnet de der de deiligste retter

eller den klingende lyre, hvis strenger blev rørt av Apollon,

eller den vekslende sang av musernes sølvklare stemmer.

Men da omsider den straalende sol var sunket i havet,

vandret de andre enhver til sin borg for at søke sit leie,

der hvor fordum Hefaistos den navngjetne, armsterke guddom

reiste med sindrigste kløkt for enhver en prangende bolig.

Zevs, den lynende drot paa Olymp, gik ogsaa til leiet

der hvor han pleide at hvile, naar søvnen den søte ham favnet.

Der gik guden til ro med den guldstoltronende Hera.

FEMTE SANG.

DIOMEDES' HELTEGJERNINGER.

Nu gav Pallas Atene den vældige helt Diomedes,

Tydevs' søn, baade kræfter og mod, saa han straalte blandt alle

mandige helter fra Argos og vandt sig uvisnelig hæder.

Klart hun tændte fra hjelm og fra skjold en uslukkelig flamme

lik hin stjerne hvis straalende lys er klarest av alle,

naar den ved høst stiger op av sit bad i Okeanos' vande.

Likesaa lysende tændte hun nu fra hans hode og skuldre

flammende ild og drev ham til kamp hvor stimlen var tættest.

Dares var en av de troiske høvdinger, rik og høibaaren,

guden Hefaistos' prest. To herlige sønner var født ham,

Fegevs og helten Idaios; i alleslags kamp var de øvet.

Brødrene stormet fra fylkingen frem og for ham i møte.

Begge stod høit paa sin vogn; men tilfots Diomedes dem møtte.

Men da de hastende frem var kommet hverandre paa livet,

slynget den mandige Fegevs først sin vældige lanse.

Streifende Tydevs' søn for spydsodden over hans venstre

skulder; men rammet ham ei. Da stormet i hast Diomedes

frem med sit spyd, og han slynget det ei fra sin næve forgjæves.

Midt i brystvorten traf han og støtte ham ned fra hans stridsvogn.

Ned fra den prægtige vogn sprang helten Idaios og flygtet.

Ei fik han mod til at verne sin fældede bror; ti han hadde

visselig ei kunnet frelse sig selv for døden den sorte.

Dog, han blev frelst av Hefaistos som rykket ham bort i en taake

forat hans graanede far ei helt skulde kues av sorgen.

Tydevs' modige søn drev hestene bort og befalte

svendene straks at føre dem hen til de stavnkrumme snekker.

Men da nu troerne saa den ene av Dares' sønner

jaget paa vildeste flugt, mens den anden var dræpt ved sin stridsvogn,

skalv deres hjerter av gru; men den blaaøide Pallas Atene

fattet den kampglade Ares ved haand og talte til guden:

«Ares, du murødelægger, du manddraper grusom og blodgrisk.

Skulde vi ei la troernes mænd og akaiernes helter

kjæmpe og se hvem Zevs, vor far, vil unde at seire!

Kom, la os skynde os bort, saa slipper vi Alfaders vrede.»

Saaledes talte hun mildt og førte den kampglade Ares

bort ifra striden og satte ham ned ved Skamandros' bredder.

Troerne vek for danaernes kraft. Hver høvding i hæren

fældte sin mand. Først styrtet den mægtige drot Agamemnon

Odios ned fra hans vogn, halizonernes kraftige høvding;

ti da han vendte sig, traf han ham haardt med lansen i ryggen,

midt mellem begge hans skuldre, og støtte den ut gjennem brystet.

Larmende tumlet han ned, og rustningen klirret om helten.

Derefter fældte Idomenevs' spyd den vældige Faistos,

søn av maioneren Boros, som kom fra det muldrike Tarne.

Drotten Idomenevs rammet ham haardt med den vældige lanse

just som han steg paa sin vogn, og traf ham i skuldren til høire.

Høvdingen faldt fra sin vogn i dødsnattens grufulde mørke.

Straks tok helten Idomenevs' mænd hans herlige rustning.

Atrevs' søn Menelaos fik dræpt med den hvæssede lanse

helten Skamandrios, Strofios' søn, en navngjeten jæger.

Veidemand var han som faa; ti Artemis selv hadde lært ham

sikkert at ramme hvert dyr som fjeldenes skoger har fostret.

Dennegang skjærmet dog hverken den pilglade jagtmø sin yndling

eller hans pil som tilforn usvigelig traf i det fjerne.

Atrevs' søn, Menelaos, den navngjetne mester med lansen,

jaget ham ilsomt paa flugt og traf ham med lansen i ryggen

midt mellem begge hans skuldre og støtte den ut gjennem brystet.

Høvdingen faldt paa sit ansigt, og rustningen klirret om helten.

Derefter fældte Meriones' spyd den gjæve Fereklos,

søn av kunstneren Harmon, en mester i alt som med hænder

virkes av skjønt; ti han elskedes høit av Pallas Atene.

Høvdingen tømret tilforn for Paris de gyngende skibe,

ulykkens ophav. De voldte ham selv og alle hans landsmænd

vanheld og sorg; ti han gav ikke agt paa gudernes jertegn.

Da nu Meriones jaget ham skarpt og kom ham paa skudhold,

rammet hans malmhvasse spyd i sætet til høire, og odden

boret sig gjennem hans krop og tvers gjennem benet ved blæren.

Stønnende sank han i knæ, og dødsmørke sænket sig om ham.

Meges slog helten Pedaios ihjel, en søn av Antenor.

Vel var en frille hans mor; men den herlige stolte Teano

fostret ham ømt som et egtefødt barn for at glæde sin husbond.

Fylevs' lansesvingende søn gik nær ham og sigtet

ret mot hans hode og rammet ham haardt med spydet i nakken.

Kobberet for langs tændernes rad og kløvde hans tunge.

Høvdingen segnet i støvet og bet i det isnende kobber.

Derefter fældte Evrypylos, søn av den gjæve Evaimon,

helten Hypsenor, en søn av Dolopion. Ry som en guddom

nød han i hjemmet som prest for den mægtige flodgud Skamandros.

Helten Evaimons søn Evrypylos jaget paa rappe

føtter den foran ham flygtende prest og traf ham med sverdet

oppe ved skuldren. Den kraftige arm blev hugget fra kroppen.

Blodig faldt armen til jord, og over hans bristende øine

sænket sig skjæbnens usalige magt og dødsnattens mørke.

Saaledes stred de og kjæmpet med kraft i det vældige stevne.

Tydevs' søn for frem overalt; man kunde ei skjelne,

om han var en av akaiernes mænd eller troernes kjæmper.

Hen over sletten han for lik en elv som vinterens regnskyl

fylder saa vandflommen sprænger med kraft den skjærmende dæmning.

Ikke formaar den sterkeste vold at tæmme dens vælde.

Gjærderne kan ikke lede den bort fra de bugnende haver.

Uventet bruser den frem, naar Zevs fra skyerne sender

skyllende regn. Da velter den mangt som mandskraft har virket.

Saaledes jog Diomedes paa flugt de talrike troers

sluttede rækker. Skjønt mange i tal, de maatte dog vike.

Men da den herlige søn av Lykaon fik se at han raste

hen over sletten og jaget paa flugt den splittede fylking,

sigtet han straks paa Tydevs' søn med sin krummede bue.

Midt i hans skulder til høire han traf i den hvælvede plate,

just som han stormet til kamp, og tvers gjennem skulderen trængte

pilen den bitre med kraft, og blodstrømmen farvet hans brynje.

Pralende ropte den herlige søn av den gjæve Lykaon:

«Fremad, I mandige troer, I vældige helter paa stridsvogn.

Nu er han rammet akaiernes helt, og ei vil han længe

taale min kraftige pil, saasandt jeg fra Lykien stevnet,

sendt av Alfaders mægtige søn, den sterke Apollon.»

Saaledes pralte han stolt; men pilen blev ikke hans bane.

Vikende hastet han hen til sin vogn og de fotrappe hester,

stanset saa der og ropte til Stenelos, Kapanevs' ætling.

«Kapanevs' søn, min trofaste ven, stig ned fra dit sæte.

Hjælp mig at trække den smertende pil fra min saarede skulder.»

Saa han talte, og Stenelos sprang fra vognen til jorden,

traadte ham nær og rykket den vingede pil fra hans skulder.

Blodstrømmen sprøitet med kraft igjennem den flettede brynje.

Inderlig bad Diomedes, hin helt med den rungende stemme:

«Hør mig, du aigissvingerens barn, som aldrig kan kues.

Hvis du har elsket min far og mig selv og naadig har hjulpet

begge i strid, saa vis mig paany din naade, Atene.

Und mig at fælde hin mand og at naa med min vældige lanse

ham som har rammet mig først og nu saa pralende sier

at mine øine ei længe skal se det straalende sollys.»

Bedende talte han saa og blev hørt av Pallas Atene.

Lemmerne gjorde hun lette, hans føtter og kraftige armer.

Gik hun da nær og med vingede ord hun talte til helten:

«Gaa, Diomedes! Fat mod og kjæmp mot de troiske helter;

ti i dit bryst har jeg vakt det frygtløse mod som han eide,

Tydevs, din far, naar han rystet sit skjold og styrte sin stridsvogn.

Nu har jeg spredt hin taake som hittil har sløret dit øie,

saa du med lethet kan skjelne en gud fra en dødelig kjæmpe.

Dersom en gud monne krydse din vei og friste til tvekamp,

da maa du vogte dig vel for at stevne til strid med de andre

evige guder; men dersom hint barn av Zevs, Afrodite,

kommer til kamp, kan du trøstig slaa til med det hvæssede kobber.»

Saaledes talte og svandt den blaaøide Pallas Atene.

Atter gik Tydevs' søn blandt de forreste stridsmænd til kampen.

Higet han end tilforn til en dyst mot troernes skare,

trefold større var nu hans mod. Han sprang som en løve,

en som en gjæter, som vogter paa vang de uldrike sauer,

streifer, men ikke faar dræpt, naar den hopper i sprang over gjærdet.

Saaret forøker dens vildhet, og gjæterens vern er forgjæves.

Ind gjennem kveen den haster, og dyrene flygter i rædsel.

Snart er dyrene dræpt og ligger i dynger, og løven

hopper i fnysende kraft over fægaardens mandshøie gjærde.

Likesaa rasende løp mot troernes mænd Diomedes.

Helten Astynoos fældet han først og drotten Hypeiron.

En av dem traf han med malmhvæsset spyd i brystet ved vorten,

og med det vældige sverd over nøklebenet og skuldren

hug han den anden og skilte hans arm fra halsen og ryggen.

Dem lot han ligge. Mot Abas han gik og mot Polyeidos,

gubben Evrymedons sønner, en mands som forstod sig paa drømme.

Oldingen tydet dog ei deres drøm, da de rustet til færden,

saasom de begge blev dræpt av den vældige helt Diomedes.

Derefter gik han mot Ksantos og Toon, sønner av Fainops,

ynglinger begge. Den graanede far blev tæret av kummer.

Aldrig fik høvdingen mer nogen søn som arvet hans skatte.

Tydevs' søn slog dem begge ihjel og røvet dem livet.

Intet han levnet den aldrende far, kun jammer og sorger.

Ei fik han hilse dem glad, naar de vendte tilbake fra krigen

frelste fra døden, og arven blev delt av fjernere frænder.

Derefter fældte han to av Priamos' herlige sønner,

begge paa selvsamme vogn; Ekemmon og Kromios het de.

Som naar en løve har kastet sig ind blandt fæet og knækker

halsen paa ko eller kvie som beiter i skogenes tykning;

saa slog Tydevs' vældige søn dem begge fra vognen

grusomt med voldelig haand og tok deres straalende rustning.

Svendene bød han at føre til skibene bort deres hester.

Men da Aineias blev var at han tyndet de troiske rækker,

stormet han hen over valen og trodset de tætteste spydkast.

Pandaros var det han søkte, en helt som var gudernes like.

Fandt han da høvdingen tapper og sterk, en søn av Lykaon.

Foran ham stillet han sig, og manende tok han til orde:

«Pandaros, hvor er din bue og hvor dine vingede piler?

Hvor er dit ry, som her ingen mand kan gjøre dig stridig?

Selv i Lykien kalder jo ei nogen skytte sig bedre.

Løft dine hænder til Zevs og skyt en pil efter manden,

hvem han nu er som raser saa vildt og har øvet saa mangen

udaad mot troernes folk og sendt saa mange i døden.

Bare han ei er en gud som tugter de troiske helter,

vred for et offer vi glemte; ti farlig er gudernes vrede.»

Straks tok den herlige søn av Lykaon til orde og svarte:

«Gjæve Aineias, du fyrste og helt blandt de pansrede troer.

Grant han tykkes mig ligne den krigerske ætling av Tydevs,

enten jeg ser paa hans skjold og hjelm med busken foroven,

eller hans hester. Dog, kanske han er en udødelig guddom.

Men hvis han er Diomedes, den krigerske helt som jeg nævnte,

raser han ei som han gjør uten hjælp av de evige guder.

Nær ham staar en udødelig gud, som skjult i en taake

støtte til side den vingede pil som rammet den kjække.

Ja, ti jeg sendte ham nylig en pil, og midt i den høire

skulder jeg traf og drev den igjennem det hvælvede panser.

Trygt har jeg haabet at sende ham ned til Hades' bolig.

Dog, jeg kuet ham ei, en gud maa være min uven.

Hester og stridsvogn har jeg jo ei som jeg kunde bestige;

men i Lykaons palads staar elleve herlige vogner,

flunkende nye, av sterkeste træ, og skjærmende dækker

over dem alle er spændt. Ved hver staar bundet et tvespand,

vælige hester som tygger sit spelt og bygget det hvite.

Helten, den gamle Lykaon, min far, har git mig saa mange

sindige raad i sin velbygde hal, da jeg rustet til færden.

Staaende trygt paa min vogn, og trukket av vælige hester,

skulde jeg føre min troiske hær til de vældige kampe.

Dog, jeg fulgte ei sønlig hans raad, og nu maa jeg angre.

Skaane mit tvespand var jo min agt, saa det ei skulde savne

her blandt beleirede mænd sin tilvante kraftige foring.

Ti lot jeg hestene staa, og stolende trygt paa min bue

kom jeg tilfots til Ilions stad; men buen har svigtet;

ti imot to av de ypperste mænd har jeg sendt mine piler,

baade mot Tydevs' søn og mot Atrevs' herlige ætling,

rammende begge, saa blodet sprang ut; men jeg egget dem bare.

Sandelig var det en ulykkesdag, da jeg løftet min bue

ned fra knaggen og førte til strid mine troiske svende

hit til Ilions by til hjælp for den straalende Hektor.

Kommer jeg engang tilbake og atter faar skue mit kjære

fædrene hjem, min mægtige hal og min elskede hustru,

gid da en fiendehaand maatte skille mit hode fra kroppen,

hvis jeg ei knækker med denne min haand min bue og kaster

stumperne hen paa et baal; ti jeg bærer den ganske forgjæves.»

Troernes fører Aineias tok atter til orde og svarte:

«Tal ikke saa i din harm! Dog ændres vel ikke vort vanheld,

førend vi to vil prøve en dyst mot helten og begge

stige tilvogns med hester for karm i panser og plate.

Kom nu, stig op paa min vogn og prøv mine troiske hester.

Selv skal du se hvor villig og raskt de traver paa sletten

frem og tilbake til anfald og flugt i ilende stormløp.

Hen til byen de frelser os let, hvis Alfader atter

under den vældige Tydevs' søn Diomedes at seire.

Ta i din haand den smidige pisk og de skinnende tøiler.

Selv vil jeg da stige ned fra min vogn og kjæmpe mot helten.

eller gaa du ham imøte, saa styrer jeg selv mine hester.»

Derefter svarte den herlige drot, hin søn av Lykaon:

«Gjæve Aineias, du selv faar styre dit tvespand med tøilen.

Dersom de kjender sin vognstyrers haand, saa trækker de villig

vognen avsted, hvis vi atter maa fly for Tydevs' ætling.

Ellers blev hestene lettelig sky og trak ikke vognen

ut av den larmende kamp, naar de savnet din manende stemme.

Møtte vi da den modige Tydevs' søn, og han stormet

fremad til kamp, saa vog han os selv og tok vore hester.

Nei, du maa selv faa styre dit spand og den prægtige stridsvogn.

Jeg skal gaa helten i møte til kamp med min hvæssede lanse.»

Saaledes vekslet de ord og steg paa den prægtige stridsvogn.

Kamplystne styrte de hestenes spand mot den gjæve Tydeide.

Men da nu Stenelos, Kapanevs' søn, fik øie paa vognen,

talte han saa med vingede ord til sin ven Diomedes:

«Tydevs' søn, Diomedes, som er mig saa kjær i mit hjerte.

Hist to helter jeg ser av umaadelig kraft, og de stevner

hidsig imot dig til kamp, den ene en mester med buen,

Pandaros, helten som nævner som far den gjæve Lykaon;

dertil den søn Afrodite har født, den tapre Aineias,

han som kalder sig stolt en søn av den gjæve Ankises.

Kom, la os fly paa vor vogn, og ras ikke mer saa ustyrlig

forrest i kjæmpernes rad; ti ellers vil døden dig ramme.»

Harmfuld med rynkede bryn, tok straks Diomedes til orde:

«Raad mig dog ikke til flugt, ti jeg føier dig visselig ikke.

Ei er jeg slik at jeg agter at fly som en usling fra kampen

eller at krype i skjul. Min kraft er jo endnu den samme.

Nødig jeg stiger tilvogns; men tilfots som jeg er, skal jeg trøstig

møte dem begge i strid. Atene forbyr mig at skjælve.

Visselig skal deres fotrappe spand ei føre dem begge

levende bort ifra møtet med os, hvis den ene kan flygte.

Nu skal jeg si dig et ord, og læg dig min tale paa hjerte:

Dersom gudinden, den raadsnare Pallas, under mig naadig

seierens ry og begge blir dræpt, saa hold vore raske

gangere her hvor de staar, og bind deres tøiler til karmen.

Skynd dig saa hen til Aineias' spand og driv det med svepen

bort ifra troernes hær til akaiernes malmklædte fylking.

Vit at de stammer fra ædleste kuld, som Alfader fordum

skjænket til Tros som bot for hans søn Ganymedes, og derfor

findes ei ædlere spand saa vide som solskiven lyser.

Hemmelig skaffet Ankises sig føl av den herlige stamme.

Skjult for Laomedon førte han dit sine raskeste hopper.

Seks var føllenes tal som fødtes i høvdingens stalder.

Fire beholdt han selv, og godt blev de foret ved krybben.

To til Aineias han gav, de væligste hingster paa valen.

Hæder og ry vi vandt, hvis vi røvet det herlige tvespand.»

Saaledes talte de tvende med vekslende ord til hinanden.

Hastig sig nærmet imens de to paa den rullende stridsvogn.

Først tok Lykaons herlige søn til orde og ropte:

«Vældige stridsmand, du krigerske søn av den modige Tydevs.

Ei blev min smertende pil, mit vingede vaaben, din bane.

Vel, men nu skal jeg friste om ikke min lanse kan naa dig.»

Saa han talte og slynget med kraft sin lanse og rammet

haardt Diomedes' skjold, og midt gjennem skjoldet sig boret

kobberets spids paa sin flugt og stanset ved panserets plater.

Pralende ropte den herlige drot, hin søn av Lykaon:

«Tvers gjennem lysken jeg jog dig mit spyd. Nu tror jeg du ikke

længe vil holde det ut. Mig skjænket du glimrende hæder.»

Dog, den vældige helt Diomedes svarte ham frygtløs:

«Nei, dit kast var forgjæves. Du rammet mig ikke; men dette

ender forvisst ikke godt for jer to; ti én skal tilvisse

falde og mætte med blod den utrættelig kjæmpende Ares.»

Saa han talte og slynget sit spyd, og Atene det rettet

like mot næsen ved øiet, og tændernes skinnende række

knækkedes brat, og den hærdede malmspids kløvde hans tunge

inderst ved roten, og odden for frem under høvdingens hake.

Ned ifra vognen han faldt, og rustningens straalende plater

klirret om krigerens bryst, og sky sprang hestenes tvespand

rapt tilside. Hans styrke var brutt, og livet var sluknet.

Helten Aineias sprang frem med sit skjold og sin mægtige lanse;

ti han var ræd at akaiernes mænd skulde slæpe ham med sig.

Stolende trygt paa sin kraft gik han om som en glubende løve

rundt om sin fældede ven og holdt sit skjold og sin lanse

frem for at fælde enhver som kom ham i møte, og grufuldt

gjaldet hans truende rop. Da grep Diomedes en graasten

vældig og tung. Ei to av de mænd som findes paa jorden

nu, kunde rokke dens vegt; men han svang den med lethet alene.

Midt i lænden han rammet ham haardt, hvor laarbenet møter

hoften i bøielig led. En hofteskaal kaldes det vanlig.

Stenen slog skaalen i knas, og begge hans sener den sprængte.

Stenen den kantede flænget hans hud, og den modige høvding

segnet i knæ og støttet mot jord sin vældige næve,

kraftløs og mat, og slørt blev hans blik av natten den mørke.

Nu hadde mændenes drot Aineias fundet sin bane,

hvis ikke Zevs' barn Afrodite straks hadde set det.

Hun blev hans mor ved Ankises, som vogtet paa vang sine okser.

Ømt hun favnet sin elskede søn i de snehvite armer,

og med en flik av det skinnende slør hun dækket den faldne

varsomt mot spydenes kast, saa ingen danaer fra vognen

straks skulde støte sit spyd i hans bryst og røve ham livet.

Saaledes bar gudinden sin søn fra det larmende kampgny.

Straks kom Kapanevs' herlige søn ihu hvad den bolde

høimælte helt Diomedes fornys hadde lagt ham paa hjerte.

Hestenes fotrappe spand han trængte tilbake og drev dem

bort fra den larmende kamp og bandt deres tøiler til karmen.

Saa sprang han hen og drev Aineias' skinnende tvespand

bort ifra troernes hær til akaiernes malmklædte fylking.

Tøilerne rakte han helten Deïpylos, ham som han hædret

høiest i vennernes kreds; ti i tanker og sind var de like.

Hen til de gyngende snekker han bød ham at kjøre og hoppet

selv paa sin prægtige vogn og grep om de skinnende tøiler.

Raskt han styrte de kraftige dyr til sin ven Diomedes,

som med det grusomme spyd for frem mot den kypriske guddom,

saasom han visste saa vel hun var svak, ei en av de barske

krigens gudinder som tumler sig vildt i mændenes kampe,

hverken Atene, ei heller den herjende skjoldmø Enyo.

Men da han jagende frem hadde truffet gudinden i vrimlen,

strakte den modige Tydevs' søn sig frem med sin lanse

og i den yndige haand med et sprang han støtte det haarde

skjærende kobber, og bakerst ved haandleddet boret sig spidsen

gjennem det skjønne gevandt som chariterne selv hadde vævet,

ind under huden. Straks strømmet den himmelske væske fra saaret,

slik som den flyter i aarernes net hos de salige guder.

Ikke er brød deres mat eller funklende vin deres drikke.

Derfor har de ei blod og kaldes de evige væsner.

Høit hun skrek i sin kval, og sønnen, den elskede slap hun.

Løftet da Foibos Apollon ham op og bar ham fra valen,

skjult i en kulsort sky forat ingen danaer fra vognen

grumt skulde støte sit spyd i hans bryst og røve ham livet.

Truende skrek Diomedes, den høimælte helt, til gudinden:

«Fly, du datter av Zevs, fra krig og fra grufulde kampe.

Er det ei nok at du daarer med ord de kraftløse kvinder?

Færdes du ogsaa i krig, da tror jeg forvisst, at du siden

stedse skal grue for krig, naar du hører den nævnt fra det fjerne.»

Saa han talte; da ilte hun bort og pintes av kvaler.

Ut av kamptumlen førte den stormsnare Iris gudinden.

Svart blev hun pint, og den deilige hud blev farvet av blodet.

Fandt hun da Ares, den stormende gud. Tilvenstre paa valen

sat han i ro, og skjult i en sky var hans spyd og hans hester.

Jamrende faldt hun paa knæ i sin nød og tryglet og bønfaldt

ydmyg sin elskede bror om at laane hans guldsmykte hester:

«Hjælp mig, min elskede bror og gi mig tillaans dine hester,

saa jeg kan naa til Olymp, hvor de evige guder har hjemme.

Svart blir jeg pint av et saar som en dødelig kjæmpe har voldt mig,

Tydevs' søn, som løfter vel snart mot Zevs sine vaaben.»

Saa hun talte, og krigsguden gav hende straks sine hester.

Op paa hans stridsvogn steg hun med nagende kval i sit hjerte.

Ved hendes side steg Iris tilvogns og fattet om tøilen,

svang saa den smidige pisk, og hestene fløi som en stormvind.

Snart kom de op til gudernes hjem, til det høie Olympen.

Der lot den stormsnare Iris de fotrappe gangere stanse,

spændte dem fra og la den himmelske næring i krybben.

Men Afrodite gik hen til sin mor og sank i Diones

kjærlige fang, og hun slynget sin arm om den elskede datter,

klappet saa ømt sit deilige barn med haanden og spurte:

«Elskede barn, hvilken gud har voldt de kvaler du lider,

skammelig frækt, som trængte du straf for en aapenbar brøde?»

Svarte da straks Afrodite, den smilende elskovsgudinde:

«Tydevs' søn Diomedes har saaret mig frækt da jeg vilde

friste at bære min elskede søn fra de kjæmpendes vrimmel,

helten Aineias, mit barn, som av alle jeg inderligst elsker.

Troerne feider ei mer i en frygtelig strid mot akaier.

Nei, ti danaerne kjæmper nu frækt mot de evige guder.»

Trøstende svarte Dione, den herlige skjønne gudinde:

«Taal det, mit elskede barn, og tving dig, saa tungt som det falder.

Mange av os som bor i olympiske haller, har døiet

ondt av menneskers barn, naar kvaler vi voldte hverandre.

Ares led ondt, da Otos og kjæmpen saa sterk Efialtes,

sønner av jætten Aloevs, fik slaat ham i knugende lænker.

Maaneder tretten laa guden i baand i et fængsel av kobber.

Der hadde Ares, den rasende krigsgud, ganske forsmegtet,

hvis ikke jætternes stedmor, den deilige Eeriboia,

bud hadde sendt til Hermes som frelste den jamrende Ares

lønlig i høieste nød, da lænkerne kuet ham svarlig.

Hera led ondt, da Amfitryons søn, den vældige kjæmpe,

sendte sin trefold spidsede pil og rammet gudinden

haardt i brystet til høire. Da led hun ulægelig smerte.

Hades, den vældige gud, maatte utholde pilen, den rappe,

dengang hin selvsamme søn av den tordnende Zevs i sin vrede

traf ham i Pylos blandt dynger av lik og voldte ham kvaler.

Hastet han da til Alfaders hal paa det høie Olympen

pint i sit hjerte av nagende kval; men pilen var fæstet

dypt i den mægtige skulder og voldte ulidelig pine.

Dog Paiéon fik lindret hans kval med urter og lægte

saaret i hast; ti han var ikke født som en dødelig skabning.

Ja, han var fræk, hin kjæmpe, ustyrlig og rede til voldsdaad.

Grumt med sin bue han martret de eviges slegt paa Olympen.

Nu har gudinden Atene, den blaaøide, egget imot dig

Tydevs' søn, den daare! Han visste jo ikke at længe

times det ingen at leve som kjæmper mot evige guder.

Ei skal barnene kalde ham far og klynge sig kjærlig

ind til hans knæ, naar han kommer fra krig og grufulde kampe.

Derfor maa Tydevs' søn, var han end saa sterk som en jætte,

vogte sig at ei en gud, hvis kræfter er større end dine,

møter ham snart i en kamp, saa den værdige Aigialeia,

Adrasts datter, den kampglade helt Diomedes' hustru,

nat efter nat skal vække med jamrende graat sine terner

pint av længselen efter sin mand, den bedste akaier.»

Saa hun talte og vasket med hænderne blodet av saaret.

Haanden blev lægt i en hast, og de grusomme smerter blev lindret.

Men da Atene og Hera med skadefryd saa hendes vaande,

tirret de Zevs med ertende ord og spottende tale.

Først tok Atene, den blaaøide mø, til orde og mælte:

«Zevs, vor mægtige far, du vredes vel ei ved min tale?

Visselig, nu maa Kypris ha lokket en mø fra Akaia

med for at følge de troiske mænd som hun elsker saa saare.

Men da hun klappet saa ømt en langsløret mø fra Akaia,

ridset hun vist sin yndige haand paa jomfruens guldnaal.»

Saa hun talte; men guders og menneskers far maatte smile.

Venlig talte han nu til sit guldfagre barn Afrodite:

«Dig blev det ikke forundt, mit barn, at færdes i krigen.

Du skal vække hos brudgom og brud den higende længsel.

Hist har Pallas Atene sin dont og krigsguden Ares.»

Saaledes vekslet de spørsmaal og svar i skiftende tale.

Men Diomedes, den høimælte helt, for frem mot Aineias,

endda han merket saa godt at Apollon med skjærmende hænder

vernet den faldne. Han trodset den mægtige gud; ti han higet

efter at fælde Aineias og røve hans herlige rustning.

Tre ganger styrtet han rasende frem for at dræpe sin uven.

Tre ganger rettet Apollon et støt mot hans skjold, saa han ravet;

men da han fjerde gang stormet til kamp saa sterk som en guddom,

truet Apollon, den rammende gud, ham barskt i sin vrede:

«Vogt dig, Tydevs' søn! Tilbake! Det nytter dig ikke

frækt at bryste dig her som en gud; ti de evige guder

er ei av dødelig æt som menneskers jordbundne slegter.»

Saa han talte, og Tydevs' søn trak foten tilbake

slagen av gru for Apollons, den vældige fjernskyttes vrede.

Derefter bragte Apollon i hast Aineias til sæte

fjernt paa Pergamos' hellige borg i sit straalende tempel.

Leto og buegudinden, den pilglade Artemis, lægte

hist i det hellige tempel hans saar og øket hans kræfter.

Derefter formet hin sølvbuegud Apollon en skygge

skuffende lik Aineias av vekst og aasyn og rustning.

Rundt om skikkelsen flænget akaier og troer i nærkamp

vildt de kredsrunde oksehudsskjold, som skjærmet i kampen

krigernes bryst og kløvde de fjærlette skindtrukne plater.

Rungende ropte Apollon til Ares, den mordlystne krigsgud:

«Ares, du murødelægger, du manddraper grusom og blodgrisk.

Kan du da ikke gaa løs paa hin helt og jage fra kampen

Tydevs' søn som vel snart vil kjæmpe mot Zevs i sit hovmod?

Først var det Kypris han traf i haandroten like ved leddet;

derefter stormet han frem mot mig selv saa djerv som en guddom!»

Saa han talte, og oppe paa Pergamos gik han til sæte.

Ares, den grumme, gik frem og egget de troiske rækker.

Akamas lignet han, trakernes drot, den fotrappe høvding.

Høilydt skrek han i tumlen til Priamos' høibaarne sønner:

«Sønner av Priamos, drotten saa gjæv, hør, si mig hvorlænge

taaler I at eders stridsmænd blir dræpt av akaiernes helter?

Vil I da nøle til kampen har naadd vore sterkbygde porter?

Falden er nu hin mand som like med Hektor vi hædret,

helten Aineias, en søn av den modige høvding Ankises.

Kom, la os frelse vor herlige ven fra kjæmpernes vrimmel.»

Saa han talte, og kræfter og mod hos dem alle han vakte.

Straks tok Sarpedon til orde og refset den herlige Hektor:

«Hektor, hvor er dog det dristige mod som fordum du eide?

Stolt har du lovet at verne din by med svogre og brødre

uten en mand av dit folk eller hjælpernes talrike skare.

Ingen av dem kan jeg se for mit blik eller finde paa valen.

Skrækslagne kryper de alle i skjul som hunder for løven.

Nu er det os, eders hjælperes flok, som maa kjæmpe alene.

Hit har jeg stevnet saa langt fra mit hjem og er kommet som hjælper

fjernt ifra Lykiens land, fra Ksantos' hvirvlende strømme.

Der har jeg latt tilbake min søn og min elskede hustru,

der til mangfoldige skatte som trængende mænd kunde attraa.

Dog, jeg egger til dyst mine lykiske stridsmænd og modig

stevner jeg selv mot fienden frem, skjønt her jeg tilvisse

ingenting eier av gods som akaier kan røve og plyndre.

Selv blir du staaende her, og ei tør du be dine landsmænd

kjækt at staa som en mur og verne mot vold sine kjære.

Vogt jer vel at I ikke tilsidst som jagede vilddyr

fanges i nettet og vorder et rov for fienders skare.

Snarlig vil da eders velbygde by bli styrtet i gruset.

Baade ved nat og ved dag maa du lægge dig dette paa hjerte.

Nu bør du be hver drot som bragte dig hjælp fra det fjerne,

trofast at være paa vakt. Dine refsende ord kan du spare.»

Saaledes talte Sarpedon. Hans ord skar Hektor i hjertet.

Ned ifra stridsvognen sprang han til jord i skinnende rustning.

Svingende hvæssede spyd for helten omkring gjennem leiren

eggende hæren til strid, og han vakte det grufulde kampgny.

Mændene stanset og vendte sig om mot akaiernes fylking.

Dog, argeierne verget sig kjækt og tok ikke flugten.

Likesom vinden paa stampede logulv hvirvler de lette

agner avsted, naar man kaster sit korn og den blonde Demeter

skiller fra agner det fuldmodne korn, og agnerne fyker

sammen i hvitnende dynger for vindene, saaledes hvitnet

alle akaier foroven av støv som hestenes føtter

hvirvlet mot himmelens malmfaste hvælv over kjæmpende stridsmænd,

nu da de møttes paany, og hestene vendtes til anfald.

Rasende styrtet de frem, og Ares, den stormende krigsgud,

sænket til troernes hjælp den mørkeste nat over valen,

stormende frem overalt for at føie den sterke Apollon,

guden med slagsverd av guld; ti han bød ham jo ivrig at vække

troernes mod, da han saa at den blaaøide Pallas Atene

trak sig tilbake fra striden; ti hun var danaernes hjælper.

Foibos Apollon førte nu selv fra sit hellige tempel

helten Aineias og fyldte med mod hans mandige hjerte.

Atter gik kjæmpen blandt vennerne frem, og de glædet sig saare,

da de fik se ham i live og usaaret ile til kampen

modig og kjæk som tilforn. De spurte ham ikke; ti endnu

raste den hidsige strid som sølvbueguden Apollon

vakte og Ares den blodige gud og den fnysende Erís.

Men Diomedes, Aianternes par og helten Odyssevs

egget til kamp danaernes folk. Selv gruet de ikke

hverken for troernes vældige kraft eller rungende hærskrik.

Modige stod de paa val lik skyer som Zevs i sin vælde

stanser om fjeldenes høieste tind, naar vindene hviler.

Skyerne rører sig ei, naar Boreas selv og de andre

stormende vindguder hviler i søvn. Med susende byger

spreder de ellers og jager paa flugt de sortnende skyer.

Slik holdt danaerne stand mot troerne uten at flygte.

Atrevs' søn gik frem i sin hær med eggende tilrop:

«Te jer som mænd, mine venner, og rust jer med mandsmod i brystet

Agt paa hvad andre vil si om jer færd i de vældige kampe.

Dersom man blyges for andre, da frelses der fler end der falder.

Flygtende uslinger vinder forvisst hverken ry eller redning.»

Saa han talte og slynget sit spyd og rammet en høvding,

drotten Aineias' ven Deíkoon, Pérgasos' ætling.

Troerne hædret ham likesaa høit som Priamos' sønner;

ti han var rask og stred som en helt i de forreste rækker.

Mændenes drot Agamemnon fik ram paa hans skjold med sin lanse.

Malmskjoldet vernet ham ei; ti kobberet boret sig gjennem,

kløvde hans skinnende belte og rammet ham nederst i buken.

Larmende segnet han om, og rustningen klirret om helten.

Derefter fældte Aineias de gjæve danaiske helter

Kreton og kjæmpen Orsílokos, sønner av drotten Diokles.

Heltenes mægtige far var drot i det velbygde Fere,

rik paa gods, og han ledet sin æt fra den gjæve Alfeios,

gud for den mægtige elv som strømmer i Pylos' fjelddal.

Flodguden avlet Orsílokos, drot for talrike helter.

Helten Orsilokos' søn var den modige høvding Diokles.

Tvillinger fødte Diokles' viv sin mægtige husbond,

Kreton og helten Orsilokos, vældige, stridsvante kjæmper.

Nu i ungdommelig kraft de fulgte paa tjærede snekker

med blandt argeierne frem til det hestenærende Troja,

fristende hæder at vinde for Atrevs' søn Agamemnon

og for hans bror Menelaos; men dødslodden rammet dem begge,

Likesom løvernes par som fjernt paa fjeldenes tinder

fostredes op av sin mor dypt inde i skogenes tykning —

Viden de vanker paa rov efter okser og trivelig smaafæ,

herjende bøndernes fjøs og hegnede kve, til de begge

falder for jægerens haand og dræpes med skjærende kobber —

saaledes styrtet de begge til jord som mægtige graner,

kuet av helten Aineias' haand og segnet i støvet.

Ynket da straks den krigerske drot Menelaos de faldne.

Frem blandt de forreste kjæmper han gik i det skinnende kobber

svingende spydet i haand, og krigsguden egget hans kamplyst

lumskt; ti han ønsket hans fald for Aineias' vældige næve.

Dog, Antilokos saa ham, hin søn av den modige Nestor.

Frem til de forreste rækker han sprang; ti han frygtet at drotten

brat skulde miste sit liv og forspilde dem al deres møie.

Alt hadde heltene løftet sin haand, og med hvæssede lanser

sigtet de ret mot hinanden og brændte av higende kamplyst

Da fór Antilokos frem og stillet sig nær ved sin høvding.

Vel var Aineias en drabelig helt; men han maatte dog vike,

nu da han saa to kraftige mænd saa tæt ved hinanden.

Men da nu disse fik slæpt til akaiernes fylking de faldne,

lagde de begge de blodige lik i vennernes armer.

Selv gik de atter tilbake og stred i den forreste række.

Derefter fældte de helten Pylaimenes, tapper som Ares,

fører for modige mænd, paflagonernes skjolddækte svende.

Atrevs' søn Menelaos, den navngjetne mester med lansen,

rammet ham der hvor han stod, i hans nøkleben haardt med sin lanse.

Helten Antilokos traf hans vognstyrer Mydon, den gjæve

søn av Alymnios, just da han vendte det travende tvespand.

Like i albuen traf han ham haardt med en sten, og de skjønne

elfenbenssmykkede tøiler faldt ned fra hans hænder i støvet.

Straks fór Antilokos frem og kløvde hans tinding med sverdet.

Kallende styrtet han ut av den herlige vogn, og i støvet

boret han issen og skuldrene ned, og længe blev kroppen

staaende fast; ti han styrtet til jord hvor sandet var dypest,

indtil hans gangere sparket ham om, saa han segnet i støvet.

Helten Antilokos drev til akaiernes fylking hans hester.

Hektor fik se dem i kjæmpernes rad og skyndte sig mot dem.

Frygtelig runget hans rop, og vældige rækker av troer

fulgte ham. Foran gik krigsguden selv og den vilde Enyo.

Skræmmende fulgte i skjoldmøens spor det rasende kampgny.

Ares, den mordlystne, svang i sin haand en kjæmpestor lanse.

Snart gik han foran, hvor Hektor for frem, og snart gik han efter.

Men Diomedes, den høimælte helt, for sammen ved synet.

Som naar en mand som gaar paa sin fot over vidtstrakte sletter,

raadløs maa stanse ved elven, som hvirvlende strømmer mot havet,

ræd naar han ser paa det brusende skum, og farer tilbake,

saaledes vek nu Tydevs' søn og ropte til hæren:

«Venner, det kan ikke undre os mer, at den herlige Hektor

svinger sin lanse med kraft og kjæmper saa modig i striden.

Ti ved hans side staar altid en gud og frir ham fra døden.

Nu staar Ares ham nær, av vekst som en dødelig kjæmpe.

Gaa nu tilbake med aasynet vendt mot troernes fylking.

Tving eders mod og vaag ingen kamp mot de evige guder.»

Saa han talte. Da nærmet sig raskt de troiske rækker.

Hektor gik frem og fældte Ankialos først og Menestes.

Sammen de kjørte paa stridsvogn og begge var prøvede helter.

Ynket da Telamons søn, den vældige Aias, de faldne.

Nærmere skred han og slynget med kraft sin blinkende lanse;

Amfion rammet han, Selagos' søn, som bodde i Paisos.

Manden var grundrik paa fæ og paa vidtstrakte marker; men skjæbnen

drev ham fra hjemmet til hjælp for Priamos selv og hans sønner.

Ham traf Telamons søn, den vældige Aias, med lansen

midt i det skinnende belte og rammet ham nederst i buken.

Drønende faldt han til jord. Da styrtet den straalende Aias

frem for at røve hans rustning; men troerne slynget imot ham

byger av blinkende spyd som han fanget i mængde med skjoldet

Haardt paa den faldne han satte sin hæl, og den malmhvasse lanse

rykket han ut; men han magtet dog ei at rive hans brynje

løs fra hans skuldre; ti haardt blev han trængt av troernes spydkast.

Kringsat blev han av troernes hær og frygtet de mange

kraftige helter som gik ham tillivs med lanser i hænde.

Skjønt han var vældig og tapper og stor og sterk som en jætte,

drev de ham bort, og de trængte ham haardt, da han trak sig tilbake.

Saaledes stred de og kjæmpet med kraft i det vældige stevne.

Helten Tlepolemos, modig og sterk, en søn av Herakles,

hidset den mægtige skjæbne til kamp mot den gjæve Sarpedon.

Da de var kommet paa nærmeste hold og møtte hinanden,

her en sønnesøn, hist en søn av skyernes hersker,

talte Tlepolemos først med spottende ord til sin frænde:

«Si mig, Sarpedon, du Lykiens drot, hvad tvang dig at komme

hit for at krype i skjul, naar du ingenting duger i kampen?

Visselig er det en løgn, naar de kalder dig søn av den høie

aigissvingende Zevs. Langt ringere er du end hine

sønner som Zevs har avlet tilforn blandt jordiske slegter.

Ja, hvilken kjæmpe var ikke min far, den sterke Herakles,

dristig i kamp og ihærdig, en helt med mod som en løve.

Engang kom høvdingen hit, da han stred for Laomedons hester.

Seks var hans snekker i tal, og faa var hans mænd; men han styrtet

Ilions kongsstad i grus og ryddet de folksomme gater.

Du er derimot feig og lar dine mænd gaa i døden.

Ei kan jeg tro at din færd fra Lykiens bygder vil vorde

troernes stridsmænd til vern, om du end var aldrig saa tapper.

Nei, du skal kues av mig og gaa gjennem dødsgudens porte.»

Straks tok Sarpedon, den lykiske drot, til orde og svarte:

«Ja, Tlepolemos, sandt har du talt. Det hellige Troja

jevnet din far med jorden som hevn for Laomedons daarskap,

drottens som lønnet hans mandige daad med haansord og ikke

gav ham de vælige gangeres spand som han kom for at vinde.

Dog, jeg tør si at her for min haand skal du finde din bane.

Døden den sorte skal vorde din lod, og mig skal du skjænke

glimrende ry og din sjæl til den gangertumlende Hades.»

Saaledes talte Sarpedon. Da løftet Tlepolemos hastig

spydet med asketræs skaft. Paa engang hvirvlet de lange

lanser fra heltenes haand. Sarpedon fik ram paa hans strupe.

Spydodden boret sig gjennem hans hals med skjærende smerte.

Natten den bælgmørke sænket sig brat over høvdingens øine.

Ogsaa Tlepolemos traf; ti like i laaret til venstre

rammet hans vældige spyd, og kobberet skar sig igjennem

streifende benet. Dog frelste hans far ham endnu fra døden.

Straks bar trofaste venner den gudfødte høvding Sarpedon

bort ifra kampen; men svart blev han pint, ti den vældige lanse

slæpte i støvet, og ingen gav agt eller sanset at rykke

spydstangen ut av hans laar, saa han selv kunde træde paa foten.

Skynde sig maatte de jo, og med nød fik de verget sin høvding.

Hist bar akaiernes malmklædte mænd Tlepolemos varsomt

bort fra den larmende strid; men helten, den djerve Odyssevs,

merket hans fald, og hans hjerte blev fyldt av rasende harme.

Tankerne tumlet sig vildt i hans sjæl i tvil om han skulde

vende sig først mot hin ætling av Zevs, den tordnende guddom,

eller gaa frem mot hans lykiske mænd og røve dem livet.

Skjæbnen forundte dog ei den kjække Odyssevs at fælde

alfader Zevs' vældige søn med det hvæssede kobber.

Vendte da Pallas Atene hans hu mot de lykiske skarer.

Koiranos fældte han straks og Kromios; derpaa Alastor;

Halios faldt og Noëmon; Alkandros og Prýtanis segnet.

Flere var faldne av Lykiens mænd for den kjække Odyssevs,

hvis ikke Hektor, hin helt med den straalende hjelm, hadde set det.

Rustet i skinnende malm gik han frem gjennem mændenes rækker,

vækkende gru i danaernes bryst; men glad blev Sarpedon,

Alfaders søn, da han kom, og han bad ham med klagende stemme:

«Priamos' søn, aa verg mig og la mig ei ligge som bytte

her for danaernes mænd; men siden blandt eder i byen

faar jeg da opgi min aand; ti ei skal den lykke mig times

atter at skue min fædrenejord, mit elskede hjemland,

og ved min hjemkomst glæde min søn og min elskede hustru.»

Saa han talte, men fik ikke svar av den straalende Hektor.

Høvdingen for ham forbi; ti hans hu stod nu til at jage

alle argeier paa flugt og dræpe mangfoldige helter.

Svendene bar den gudfødte drot, den sterke Sarpedon,

hen til en ek som var viet til Zevs, og satte ham varsomt

ned under træet, og vennen, den kraftige Pelagon, rykket

ut av den saaredes laar den vældige asketræs lanse.

Sans og samling forlot ham, og dødstaaken slørte hans øine.

Dog han aandet omsider igjen, og et vindpust fra norden

vakte tillive paany i hans bryst den sluknende livsgnist.

Men argeiernes mænd, som trængtes av Ares og Hektor,

kastet sig hverken paa flugt til de tjærede skibe, ei heller

holdt de urokkelig stand; men vikende gik de tilbake

nu da de hørte at Ares var med blandt troernes stridsmænd.

Hvo var den første av alle, og hvo var den sidste som segnet,

fældet av Hektor, Priamos' søn, og den malmsterke Ares?

Tevtras, kjæk som en gud, og Orestes, stridsvognens styrer,

Trekos, den spydvante helt, og drotten Oinomaos dræptes,

Hélenos, Oinops' søn, og Oresbios, klædt i de blanke

glitrende plater. Paa gods var han rik og bodde i Hyle

nær ved Kefisos' rolige strøm, og rundt i hans hjembygd

bodde boiotiske mænd i et land som bugnet av fedme.

Men da den armhvite Hera, gudinden, fik se at de begge

fældte for fote argeiernes mænd i de vældige kampe,

talte hun straks med vingede ord til Pallas Atene:

«Datter av aigissvingeren Zevs, som aldrig kan kues,

ei kan vi holde det ord, som vi gav Menelaos om hjemfærd

først naar Ilions murkranste by var styrtet i støvet,

hvis vi lar Ares, den mordlystne gud, faa rase saa voldsomt.

Nei, ogsaa vi faar tænke paa strid og storme til kampen.»

Saa hun talte, og villig var straks den blaaøide Pallas.

Hera, den høie gudinde, den vældige Kronos' datter,

gik for at spænde for vogn de gyldenbidslede hester.

Hebe fik sætte paa vognen de kredsrunde hjul med de otte

eker av kobber og fæstet dem godt til den jernsmidde aksel.

Hjulenes fælger er hamret av guld; men ytterst sig runder

kobberets fast omsluttende ring, et under at skue.

Navenes rullende par er formet av sølvet det hvite.

Fatingen bindes til akselen fast med straalende remmer,

smykket med guld og med sølv. To bøiler er fæstet til karmen.

Stangen er hamret av sølv, og ytterst paa stangen hun fæstet

aaket, det herlige, gyldne, og spændte paa dette en brystrem,

skjøn og av pureste guld. Selv førte saa Hera de rappe

gangere ind under aaket og stundet til strid og til hærskrik.

Aigissvingerens datter, den blaaøide Pallas Atene,

lot i sin fars palads sit gevandt, det deilige, falde.

Skjønt var det mønstret; hun virket det selv med kyndige hænder.

Derefter tok hun og spændte om barm skysamlerens brynje,

og til den graatsvangre kamp hun akslet sin skinnende rustning.

Om sine skuldre hun hængte sit skjold, den skræmmende aigis,

smykket med kvaster og kranset med rædsomme billeders række

Der er tvedragtens guddom og forsvar og isnende stormgang,

der er Gorgos, det grufulde utyskes, stivnede ansigt,

rædsomt, ustyggelig stygt, hint jertegn paa Zevs' aigide.

Hjelmen med skjærmer og bøiler av guld paa sit hode hun satte

smykket med rækker av kjæmper tilfots fra hundrede byer.

Steg hun saa op paa den luende vogn og fattet om lansen,

tung og vældig og sterk. Med den kan hun kue de sterke

rækker av mænd som hun hater, den vældige Alfaders datter.

Hera jog hestene frem med et slag av sin svepe, og hastig

aapnet sig himmelens port som aarstidsgudinderne vogter.

Dem er det givet at vogte den himmelske hal og Olympen,

baade at aapne den stængende sky og at lukke dens forhæng.

Ut gjennem borgporten styrte de raskt de stormsnare hester.

Fandt de da Kronos' søn, der han sat alene og skuet

vidt fra den høieste tind paa den takkede ryg av Olympen.

Der lot den armhvite Hera de travende gangere stanse.

Derefter tok hun til orde og spurte den høie Kronide:

«Alfader Zevs, forarges du ei over Ares' voldsfærd,

nu da han dræpte saa mange og kjække akaiske helter

frækt paa usømmelig vis, til sorg for mig selv; men i stilhet

fryder sig Foibos Apollon og Kypris, som begge har egget

denne ustyrlige daare, som sletingen love vil agte.

Alfader, mon det vil vække din harm, om jeg nu skulde tugte

Ares med sviende slag og jage ham bort ifra kampen?»

Da tok den vældige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Vel, saa hids da imot ham den herjende skjoldmø Atene.

Oftest er det jo hun som volder ham grusomme kvaler.»

Saa han talte, og raadet blev fulgt av den straalende Hera.

Svang hun da svepen med kraft, og hestene fløi som en stormvind

midt mellem jorden og himmelens hvælv med de blinkende stjerner.

Likesaa langt som en mand kan naa med sit blik, naar han sitter

høit paa en varde og ser over havdypets mørkeblaa bølger,

likesaa vældige skridt tar gudernes vrinskende hester.

Men da de kom til troernes by og de strømmende elver,

der hvor Simoeis møter Skamandros' brusende vande,

da lot den armhvite Hera de travende gangere stanse,

spændte dem raskt fra vognen og hyllet dem tæt i en taake.

Der lot Simoeis spire det himmelske græs som de æter.

Listet nu begge sig frem saa stilt som frygtsomme duer

stundende efter at verne de kjække danaiske helter.

Men da de begge kom dit hvor de fleste og gjæveste kjæmper

stod i en kreds om den hestetumlende helt Diomedes,

samlet i tætteste flok som glubende, blodgriske løver

eller lik skummende vildsvin som eier ubændige kræfter,

stanset den armhvite Hera sin gang og skrek, saa det runget,

skuffende lik den modige Stentor, helten hvis malmrøst

hørtes saa vidt over val som femti andres tilsammen:

«Aa for en skam, argeier, I uslinger, kjække at se til.

Medens den herlige helt Akillevs stevnet til kampen,

pleide dardanerne aldrig at vaage sig utenfor Trojas

lukkede port; ti de gruet for høvdingens vældige lanse.

Nu tør de kjæmpe saa fjernt fra sin by ved de gyngende skibe.»

Saa hun talte, og kræfter og mod hos dem alle hun vakte.

Hen til Tydevs' søn nu ilte den blaaøide Pallas.

Høvdingen fandt hun. Han stod ved sin vogn og de fotrappe hester

kjølende saaret som Pandaros' pil hadde voldt ham i kampen;

ti under remmen som bar hans kredsrunde skjold, var den salte

sved ham en plage. Den trykket ham haardt, og armen var lammet.

Skjoldremmen løftet han op og avtørket blodet det sorte.

Straks la gudinden sin haand paa hestenes aak, og hun mælte:

«Tydevs har sandelig avlet en søn som ligner ham litet.

Tydevs var rigtignok liten av vekst, men en drabelig kjæmpe.

Ja, da jeg engang forbød ham at egge til strid og at søke

selv at peke sig frem, da han fjernt fra de andre akaier

vandret til Teben som bud, til kadmeiernes talrike kjæmper —

ja, skjønt jeg bød ham at sitte i ro ved det festlige gilde,

æsket han dog med det freidige mod som altid han eide,

alle kadmeiernes gjæveste mænd til tvekamp, og altid

seiret han lekende let; ti jeg vernet ham kraftig i kampen.

Ogsaa for dig staar jeg trofast paa vakt og verger dig naadig.

Altid formaner jeg dig til at kjæmpe mot troerne freidig.

Dog dine lemmer er slappet og brutt av lammende træthet,

eller en isnende gru har grepet dig. Da har du ikke

Tydevs til far, hin modige søn av den krigerske Oinevs.»

Da tok den krigerske helt Diomedes til orde og svarte:

«Datter av Zevs, jeg kjender dig godt, du høie gudinde.

Sandheten vil jeg da melde dig frit og intet fordølge.

Ei er jeg grepet av frygt eller kvier mig svart for at kjæmpe.

Nei, men jeg kommer i hu det bud som du strengelig gav mig,

dengang du bød mig ikke at gaa til en kamp med de andre

evige guder; men dersom hin datter av Zevs, Afrodite,

stevnet til kamp, da straks at slaa til med det hvæssede kobber.

Derfor, gudinde, viker jeg selv, og de andre argeier

bød jeg, hver eneste mand, at samle sig her hvor jeg dvæler;

ti jeg kan merke at Ares er den som raader paa valen.»

Derefter svarte gudinden, den blaaøide Pallas Atene:

«Tydevs' søn Diomedes, som er mig saa kjær i mit hjerte.

Nær ingen rædsel for Ares, ei heller for en av de andre

evige guder; ti nu er jeg selv din hjælper i striden.

Nei, vær trøstig og styr dine gangere først imot Ares.

Gi ham et støt, og vær ikke ræd for den stormende krigsgud.

Slaa ham, den rasende nar, den onde og troløse niding.

Nys har han sagt baade Hera og mig som visst at han skulde

kjæmpe mot troernes hær og hjælpe akaiernes helter.

Dog, nu staar han i troernes flok og har glemt hvad han lovet.»

Saa hun talte og støtte saa Stenelos ned ifra vognen,

rykkende til med sin haand, saa høvdingen tumlet til jorden.

Kamplysten steg hun tilvogns hos den herlige helt Diomedes.

Knaket da aksen av eketræ høit under tyngden; ti baade

bar den en mægtig gudinde, og dertil den vældigste høvding.

Pallas Atene grep fat om svepe og tøiler og styrte

først de fotrappe gangeres spand mot krigsguden Ares.

Han hadde fældet og plyndret aitolernes tapreste kjæmpe

Perifas, vældig og sterk, Okesios' herlige ætling.

Ares, den blodige, plyndret hans lik. Da satte Atene

Hades' hjelm paa sit hode, og krigsguden saa hende ikke.

Men da nu Ares, den blodige gud, fik se Diomedes,

lot han den vældige Perifas' lik bli liggende urørt

der hvor han nys hadde dræpt ham og røvet ham livet med lansen,

og mot den hestetumlende helt Diomedes han stormet.

Da de var kommet paa nærmeste hold og møtte hinanden,

strakte sig krigsguden frem over hestenes tøiler og aaket,

higende efter at slaa ham ihjel med den malmhvasse lanse.

Dog, gudinden, Atene, den blaaøide, støtte med haanden

spydstangen bort saa den for under stridsvognen uten at ramme.

Derefter stormet i hast den høimælte helt Diomedes

frem med sit malmhvasse spyd, som Pallas med vældige kræfter

rettet mot lysken hvor beltet av malm var spændt om hans midje.

Der traf helten og flænget hans herlige hud, og tilbake

trak han sit vældige spyd. Da brølte den malmsterke Ares

vildt som naar ni, ja ti ganger tusinde vældige helter

løfter sit hærskrik paa val, naar de stormer til rasende kampe.

Da maatte troernes mænd og akaierne grue i rædsel.

Knæerne skalv; ti saa frygtelig skrek den blodgriske Ares.

Likesom luften blir truende mørk av natsorte skyer,

naar efter trykkende hete en hylende storm er i vente,

likesaa mørk saa Tydevs' søn den malmsterke Ares

fare i skyerne op til himmelens mægtige hvælving.

Snart kom han frem til gudernes bo, det høie Olympen,

satte sig saa hos Kronos' søn, og med kval i sit hjerte

pekte han ned paa det himmelske blod, som strømmet fra saaret.

Jamrende talte han saa med vingede ord i sin vaande:

«Alfader Zevs, forarges du ei, naar du ser denne voldsfærd?

Altid maa guderne lide forsmædelig ve, som med vilje

selv vi volder hverandre for menneskers avkom at tækkes.

Stride mot dig maa vi alle; ti du har jo avlet den grumme

rasende datter som altid er glad, naar hun øver en udaad.

Alle vi andre saa mange som bor paa det høie Olympen,

lyder dit bud og føier os blindt som kuede træller.

Hende formaner du aldrig i ord eller tugter i gjerning.

Selv faar hun raade; hun er jo dit barn, den onde gudinde.

Nu har hun egget Tydeiden, den vældige helt Diomedes,

fræk som han er, til at rase med vold mot de evige guder.

Først har han rammet med spyd Afrodite i haanden ved leddet;

derefter stormet han løs paa mig selv saa sterk som en guddom.

Men mine føtter har baaret mig bort fra valen; ti ellers

laa jeg forlængst i tærende kval blandt dynger av faldne,

eller jeg levet vel mat og lammet av kobberets vunder.»

Svarte da Alfader, skyernes drot, med harmfulde blikke:

«Sit ikke her og klynk, du lumske og troløse niding.

Ingen jeg hater som dig av alle olympiske guder.

Altid er krigslarm og tvedragt din lyst og kamp uten ende.

Heras, din mors, ustyrlige sind har du visselig arvet,

hun som jeg neppe kan kue med ord og som aldrig vil vike.

Hun har vel raadet dig nu og voldt dig de kvaler du lider.

Dog, jeg kan ikke taale at se dine smerter i længden;

ti som min søn er du født av din mor; av mig selv er du avlet.

Dersom du hadde en anden til far blandt guder, du frække,

laa du forlængst i en dypere grav end Uranos' avkom.»

Saa han talte og bød Paieon at hele hans vunde.

Urter som dulmet hans kval, la guden paa saaret, og hastig

lægte han ham; ti han var ikke født som en dødelig skabning.

Likesom løpen i hast faar den flytende melk til at stivne; —

inden den korteste frist blir den ost, naar den blandes i karret —

likesaa raskt helbredet han nu den voldsomme Ares.

Hebe fik bragt ham i bad og klædt ham i dragten den skjønne,

og hos den tordnende Zevs han satte sig stolt av sin hæder.

Men da nu Hera fra Argos og Pallas fra Alalkomene

helt hadde stanset den blodige krigsguds grusomme manddrap,

kom de tilbake paany til den vældige Alfaders haller.

SJETTE SANG.

MØTET MELLEM HEKTOR OG ANDROMAKE.

Guderne svandt fra akaiernes strid med troernes helter.

Kampene raste dog vildt over slagmarken frem og tilbake,

medens de møtte hverandre i strid med de malmhvasse lanser

midt mellem Simoeis' strøm og Ksantos' hvirvlende vande.

Først brøt Aias, akaiernes vern, hin Telamons ætling,

vei gjennem troernes hær, og vennerne bragte han redning;

ti han fik fældet en helt som var trakernes ypperste høvding,

Akamos, vældig og sterk, en søn av den gjæve Evsoros.

Først fik han ram paa hans hjelm med den flagrende hestehaars hjelmbusk

like i skjærmen. I panden han traf, og tvers gjennem benet

boret sig kobberets odd, og dødsmørket slørte hans øine.

Derefter fældte den høimælte helt Diomedes den kjække

Aksylos, Tevtras' søn, hvis hjem var det skjønne Arisbe.

Rik var manden paa kostelig gods og av mennesker elsket;

ti i sit hus ved den alfare vei var han gjestmild mot alle.

Dog der var ingen av disse som stillet sig frem for at verne

helten mot jammerfuld død. Diomedes fik fældet dem begge,

baade ham selv og hans væbner Kalesios, svenden som styrte

hestenes vælige spand. Nu styrtet de begge til jorden.

Men for Evryalos' spyd Ofeltios segnet og Dresos.

Derefter vog han Aisépos og Pedasos, brødre som nymfen

Abarbarea tilforn den gjæve Bukolion fødte.

Helten Bukolion selv var Laomedons søn, og den ældste

var han av høvdingens barn, men hans mor hadde født ham i dølgsmaal.

Dengang han vogtet paa vang sine faar, hos nymfen han hvilte.

Snart hun følte sig mor og fødte ham tvillinger kjække.

Dog, deres kraft blev brutt og de straalende lemmer blev lammet

nu av Mekistevs' søn, og han rev deres rustning av skuldre.

Drotten Astyalos faldt for den krigerske helt Polypoites;

men av Odyssevs blev dræpt Pidytes, en helt fra Perkote,

rammet av kobberets odd. Aretaon blev fældet av Tevkros.

Nestors søn Antilokos vog med den blinkende lanse

helten Ableros, og mændenes drot Agamemnon fik fældet

Elatos, drotten hvis hjem var i Pedasos, fjernt ved den klare

Satnioeis' bred; men Leitos støtte paa flugten

Fylakos ned. Evrypylos tok Melantios' rustning.

Men Menelaos, den høimælte drot, tok helten Adrastos

uskadt til fange; ti sky løp hestene hen over sletten

tørnende haardt mot en gren av en tæt tamarisk, saa de knækket

stangen for stridsvognens buede karm. Saa for de til byen,

dit hvor ogsaa de andre ustyrlige hester tok flugten.

Selv blev han slynget fra vognen og faldt paa sit ansigt i støvet

forover like ved hjulet; men Atrevs' søn Menelaos

skyndte sig hen til den faldne og svang sin vældige lanse.

Tryglende favnet Adrastos hans knæ og bad ham om naade:

«Spar mig Atrevs' søn, og ta mine skatte som løsning!

Meget og kostelig gods har min grundrike far i sit eie,

kobber og guld og jern, som smedene kunstfærdig hamret.

Visselig skjænket min far dig herlige gaver til gjengjæld,

hvis han fik spurt at du sparte mit liv ved akaiernes skibe.»

Bedende talte han saa og rørte hans hjerte i barmen.

Just vilde høvdingen byde sin svend at føre den fangne

hen til akaiernes snekker; men folkenes drot Agamemnon

skyndte sig ilsomt imot ham og refset ham haardt i sin tale:

«Aa Menelaos, min ven, hvor kan dog fiender vække

ynk i din sjæl? Forvisst i dit hjem har troerne øvet

priselig verk. Maatte ingen av dem kunne fly for den bratte

død for vor haand, nei ikke engang hvad en mor under hjerte

bærer av mandkjøn. Selv fostret maa dø! Ja maatte de alle

ryddes av Ilios ut, ujordet og synke i glemsel.»

Saaledes talte han myndig sin bror til rette og vendte

straks hans tanker og sind, og han støtte med haanden ifra sig

helten den gjæve Adrastos, og mændenes drot Agamemnon

gav ham i lysken et støt. Han faldt paa sin ryg, og Atreiden

satte sin hæl paa hans bryst og trak ut sin asketræs lanse.

Lydelig ropte nu Nestor til alle argeiernes stridsmænd:

«Venner, danaiske helter, I Ares' stridsvante svende!

Ingen av jer maa kaste sig grisk over byttet og dvæle

bakerst, for selv at bringe den rikeste vinding til leiren.

Nei, la os først slaa mændene ned, saa kan I jo siden

plyndre i ro og mak de fældedes rustning paa sletten.»

Saa han talte og kræfter og mod hos dem alle han vakte.

Atter var troernes hær av akaiernes krigerske fylking

jaget avsted paa feigeste flugt bak Ilions mure,

hvis ikke Hélenos, Priamos' søn, hin mester i sandsagn,

straks hadde skyndt sig med manende ord til Aineias og Hektor:

«Hør mig, Aineias og Hektor; ti troers og lykiers kampe

hviler jo tungest paa jer. I alt hvor det gjælder et tiltak,

er I de bedste av alle, i kamp og i kløktige planer.

Stans nu her! Gaa om overalt og sørg for at holde

folket tilbake ved porten, før atter de flyr og umandig

synker i kvindernes arme til spot for fienders skarer.

Men saasnart I har egget til kamp vor samlede fylking,

saa skal vi andre forsvare os her mot danaernes rækker,

selv om de trænger os haardt; ti vi drives av nøden den tunge.

Skynd dig saa, Hektor, til byen imens og tal med vor fælles

mor og byd at hun straks skal samle de høibaarne kvinder

hist paa vor kneisende borg ved den blaaøide Pallas' tempel.

Der skal hun aapne med nøklen den hellige tempelhals dører,

og paa den haarfagre Pallas' fang skal hun lægge som gave

ydmyg det slør som hun tykkes er størst og yndigst av alle,

det som hun høiest har skattet av dem som hun gjemmer i hallen.

Saa skal hun love tillike at bringe i templet som offer

tolv utæmmede aarsgamle kjør, saafremt hun vil ynkes

over vor by, over troernes barn og kvinder, og verne

Ilions hellige by mot Tydevs' søn, mot den barske

lansesvingende helt, hin kjæmpe som slaar os med rædsel.

Sterkest er han, tør jeg si, av alle akaier; ti aldrig

gruet vi saa selv ei for hin vældige høvding Akillevs,

han som skal ha, som man sier, til mor en gudinde; men denne

stormer som rasende frem, og i styrke er ingen hans like.»

Saa han talte, og Hektor, hans bror, tok raadet tilfølge.

Ned ifra stridsvognen sprang han til jord i skinnende rustning.

Svingende hvæssede spyd for han om overalt gjennem hæren,

eggende alle til strid, og han vakte det grufulde kampgny.

Troerne vendte sig raskt og holdt stand mot akaiernes fylking,

medens akaierne vek og stanset med blodige manddrap.

Visselig trodde de nu at en gud fra den straalende himmel

netop var kommet til troernes hjælp. Saa kjækt de sig vendte.

Ropte da Hektor med rungende røst til troernes fylking:

«Modige troer, og I, vore hjælpere, navngjetne helter!

Te jer som mænd, mine venner, og tænk paa de stormende kampe,

medens jeg stevner til Troja med bud til de graanede gubber

hjemme i raadet og til vore hustruer. Dem vil jeg byde

fromt at trygle om gudernes hjælp og love dem ofre.»

Saaledes talte den hjelmbuskvaiende Hektor og ilte

hastig avsted. Mot hans hals og mot anklerne tørnet den sorte

ytterste skindklædte rand som løp om det buklede malmskjold.

Glavkos, Hippolokos' søn, og Tydevs' søn Diomedes

stormet nu kamplystne frem mellem begge de kjæmpende hære.

Da de var kommet paa nærmeste hold og møtte hinanden,

talte den høimælte helt Diomedes først til den anden:

«Hvem kan du være blandt menneskers barn, du mandige høvding?

Aldrig tilforn har jeg set dig i kamp, hvor hæderen vindes.

Nu har du vaaget dig frem langt forut for alle de andre,

dristig som faa, naar du trodser saa kjækt min vældige lanse.

Ve de arme forældre, hvis sønner tør møte min styrke!

Men hvis du er av guddommelig æt og er kommet fra himlen,

agter jeg ikke at stevne til kamp mot himmelske guder;

ti selv Dryas' søn, den vældige kjæmpe Lykurgos,

fik kun et kortvarig liv, da han stred mot de evige guder,

helten som jaget den rasende gud Dionysos' ammer

over Nyseïons hellige fjeld, saa de alle til jorden

kastet sin tyrsosstav; ti den mordlystne kjæmpe Lykurgos

slog dem med pigkjeppens brodd. Dionysos selv i sin rædsel

kastet sig ned i det bølgende hav, og Tetis' arme

favnet den skrækslagne gud; ti han skalv for den vældiges trusler,

Dog han var siden forhatt av de sorgløst levende guder.

Kronos' søn slog kjæmpen med blindhet. Ikke blev livet

længe ham undt, da han egget til hat de evige guder.

Nei, jeg fordrister mig ei til en kamp mot de salige guder.

Men er du dødelig mand og næres av markernes grøde,

kom mig da nær! des før skal du møte din skjæbne og falde.»

Da tok Hippolokos' straalende søn til orde og svarte:

«Tydevs' modige søn, hvi spør du mig om mine frænder?

Likesom trærnes vekslende løv er menneskers slegter.

Vindene hvirvler til jord de visnede blade; men skogen

klær sig i løv og blomster paany, naar det stunder mot vaaren.

Saaledes spirer en slegt av mænd, mens en anden maa visne.

Dog, hvis du ønsker besked, skal du faa den, saa du kan vite

alt om min slegt, og mange er de som kjender den nøie.

Inderst i Argos, det hestrike land, er byen Efyra.

Der var Sisyfos konge, den klokeste hersker som levde,

Sisyfos, Aiolos' søn, og han avlet en søn som het Glavkos.

Glavkos avlet en søn, den herlige Bellerofontes.

Ham gav guderne skjønhet og skjænket ham elskelig manddom.

Dog, kong Proitos la lumskelig raad mot helten og drev ham

bort fra hans land og hans folk; ti den mægtigste var han av alle

Argos' mænd, da Zevs hadde bøiet dem under hans scepter.

Proitos' viv, den skjønne Anteia, brændte av længsel

efter at vinde hans elskov i løn; men hun fik ikke daaret

helten saa ædel av sind, den krigerske Bellerofontes.

Derefter løi hun for kongen, sin mand, og talte til Proitos:

«Proitos, dø eller dræp den skamløse Bellerofontes,

han som med vold vilde ta mig i favn, da jeg verget min ære.»

Saa hun talte, og kongen blev vred over det som han hørte.

Dog, han vilde ei dræpe ham selv; ti han gruet for blodskyld.

Fjernt til Lykien sendte han ham med grufulde runer.

Ridsende mangt et dødssvangert tegn paa sammenlagt tavle

bød han ham vise dem frem til hans maag, saa han selv kunde dræpes.

Hen til Lykien drog han, og vernende guder gik med ham.

Men da han kom til Lykiens land og den strømmende Ksantos,

hædret det vidtstrakte Lykiens drot ham venlig og feiret

gjesten ni samfulde dage i træk. Ni okser han slagtet.

Men da for tiende gang den rosenfingrede Eos

skinnet i øst, da spurte han ham og bad ham at vise

tegnet han jo skulde bringe som bud fra hans svigersøn Proitos.

Men da han fik de dødssvangre tegn som hans maag hadde ridset,

bød han ham først at dræpe det grufulde udyr Kimaira.

Ei var hun runden av dødelig rot; men stammet fra guder,

fortil en løve, i midten en gjet og baktil en slange.

Frygtelig spydde hun flammende ild i vældige luer.

Utysket dræpte han modig i lit til gudernes varsler.

Derefter stred han i kamp mot solymernes navngjetne helter.

Det var den haardeste strid med mænd som han visste at nævne.

Tredjegang vog han i kamp amazonernes mandige skarer.

Da han kom hjem, hadde kongen paany lagt snarer for helten;

ti fra det vidtstrakte lykiske land lot han lægge de bedste

kjæmper i bakhold. De vendte dog ei til hjemmet tilbake.

Alle som en blev de dræpt av den herlige Bellerofontes.

Dog, da han skjønte tilsidst at helten var gudernes ætling,

holdt han sin gjest tilbake og gav ham sin datter til egte,

gav ham saa dertil av kongelig magt og hæder det halve.

Men av det lykiske folk fik helten til odel og eie

særskilt den herligste gaard med frodige marker og lunde.

Dronningen fødte sin mand, den krigerske Bellerofontes,

arvinger tre, Isandros, Hippolokos og som den tredje

Laodameia. Hos hende har Zevs den alvise hvilet.

Fødte hun da den malmklædte helt, den gjæve Sarpedon.

Dog, ogsaa han blev forhatt av samtlige guder og vanket

vildsomt og ene omkring paa den øde aleiske slette

naget av tærende tungsind, og menneskers stier han skydde.

Sønnen Isandros blev dræpt av Ares, den mordlystne krigsgud,

just som han kjæmpet i strid med solymernes navngjetne helter.

Artemis, møen med tøiler av guld, blev datterens bane.

Jeg er Hippolokos' søn; fra ham er jeg stolt av at stamme.

Selv har han sendt mig til Troja og faderlig lagt mig paa hjerte

altid at te mig som helt og hæve mig over de andre,

aldrig at volde min slegt nogen skam, de fædre som altid

pristes som gjævest av alle i Lykiens land og Efyra.

Dette er hele min slegt Deres blod er jeg stolt av at eie.»

Saa han talte, og glad blev den høimælte helt Diomedes,

ned i den mangenærende jord han støtte sin lanse.

Derefter talte han venlige ord til folkenes hyrde:

«Sandelig er du min gjesteven kjær fra fædrenes dage.

Oinevs har huset som gjest den herlige Bellerofontes

fordum og holdt ham paa tyvende dag tilbake paa borgen;

ja, og de skjænket hinanden de herligste gaver til avsked.

Oinevs gav ham et belte som skinnet i glødende purpur,

og en pokal av guld gav Bellerofontes til gjengjæld.

Hist paa min hjemlige borg fik den staa, da jeg gav mig paa færden.

Tydevs erindrer jeg ei. Han lot mig tilbake i hjemmet

endnu et barn, da akaiernes mænd maatte segne ved Teben.

Vel; men saa er jeg din gjesteven kjær derhjemme i Argos.

Du er i Lykien min, naar jeg gjester dig der i dit hjemland.

La os i tummelen sky at møte hinanden med lansen.

Selv har jeg troer og hjælpere nok at fælde i kampen,

dem som en gud mig under at naa paa føtterne rappe,

og for dig selv er der nok av akaiske mænd du kan dræpe.

Men la os nu bytte rustning, saa ogsaa de andre kan skjønne

grant at vi stolte fra fædrenes tid kan kalde os venner.»

Saaledes talte de to og hoppet saa begge fra vognen,

trykket hinanden i haand og lovet ubrødelig troskap.

Visselig røvet nu Zevs den forblindede Glavkos forstanden,

saasom han byttet med Tydevs' søn sine vaaben og mottok

kobber for guld, ni oksers værdi for hundrede oksers.

Men da nu Hektor var naadd til den skaiiske port og til eken,

sanket sig troernes døtre og hustruer om ham i klynge.

Ængstelig spurte de ham om sønner og brødre og frænder

og sine mænd. Da bad han dem en efter en om at trygle

guderne ydmygt om hjælp. Dog, sorg skulde times saa mange.

Derefter kom han til borgen, til Priamos' herlige kongsgaard,

bygget med svalgang av skinnende sten, og indenfor pranget

femti herlige kamre med vægger av straalende marmor,

opbygget nær ved hverandre paa rad. Der hvilte de gjæve

sønner av Priamos, hver hos sin ærbare viede hustru.

Men for hans døtre var reist, ret overfor disse mot gaarden,

høienloftskamrene tolv av skinnende marmor og bygget

nær ved hverandre paa rad. Der sov kong Priamos' gjæve

svigersønskare, enhver hos sin ærbare viede hustru.

Inde i forgaarden kom hans gavmilde mor ham imøte

ledende ind Laodike, den skjønneste blandt hendes døtre.

Fast hun grep og trykket hans haand og spurte ham kjærlig:

«Hvi er du kommet, min søn, fra de hidsige kampe paa valen?

Visselig trænger akaiernes folk, som jeg hater at nævne,

haardt vore mænd i kamp om vor by. Dit hjerte har higet

efter at komme og løfte mot Zevs dine hænder fra borgen.

Vent, mens jeg henter dig kvægende vin, saa først du kan bringe

offer til alfader Zevs og alle de evige guder.

Derefter kan du da læske dig selv med et styrkende bæger.

Vinen gir mangefold styrke og mod, naar manden er mødig,

slik som du selv er træt av at verne i kamp dine landsmænd.»

Derpaa tok helten, den hjelmbuskvaiende Hektor, til orde:

«Hent ikke kvægende vin, ærværdige mor; ti du kunde

svække min kraft og jeg selv kunde glemme mit mod og min styrke.

Ofre den funklende vin til Zevs med urene hænder

gruer jeg for; ti det sømmer sig ei at be til den høie

skysamler, Kronos' søn, for den som er blodig og smudsig.

Nei, du maa skynde dig hen til den herjende Pallas' tempel,

bringende røkelse med og fulgt av de høibaarne kvinder,

og paa den haarfagre guddoms fang skal du lægge som gave

ydmyg det slør som tykkes dig størst og yndigst av alle,

det som du høiest har skattet av dem som du gjemmer i hallen.

Saa maa du love tillike at bringe i templet som offer

tolv utæmmede aarsgamle kjør, om gudinden vil ynkes

over vor by, over troernes barn og kvinder og verne

Ilions hellige by mot Tydevs' søn, mot den barske

lansesvingende helt, hin kjæmpe som slaar os med rædsel.

Gaa da i hast til den byttesamlende Pallas' tempel.

Selv vil jeg ile til Paris og be ham at komme til kampen,

om han maaske vil høre mit ord. Aa, maatte dog jorden

sluke ham straks; til sorg har Olympos' hersker ham fostret

baade for troernes folk og for Priamos selv og hans sønner.

Dersom jeg maatte faa se at han snart fik vandre til Hades,

tror jeg forvisst at min sjæl vilde glemme den grufulde jammer.»

Saa han talte, og straks gik hun ind i hallen og kaldte

ind sine terner. Da samlet de straks de høibaarne kvinder

rundt i byen; men selv steg hun ned i det duftende kammer.

Der laa yndige mønstrede slør, sidoniske kvinders

kunstfulde verk som tilforn den gudskjønne helt Aleksandros

bragte fra Sidon paa vaagelig færd over storhavets vidder

førende Hélena med til sit hjem, den ætstore kvinde.

Ett av disse tok Hékabe med som skjænk til Atene,

det som var størst og virket med kunst i det deiligste mønster.

Ret som en stjerne det straalte og gjemtes paa bunden av kisten.

Derefter gik hun avsted, og talrike kvinder slog følge.

Men da de naadde til borgen, til Pallas' straalende tempel,

aapnedes tempelets hellige dør av den skjønne Teano,

Kissevs' datter, den gjæve Antenors ærværdige hustru;

ti av troernes folk var hun valgt til Atenes prestinde.

Jamrende løftet nu kvindernes flok sine hænder mot Pallas.

Derefter tok den skjønne Teano sløret, og ydmyg

la hun det ned paa Pallas' fang, den haarfagre guddoms.

Inderlig bad hun en bøn til den mægtige Alfaders datter:

«Høie Atene, vor hjembygds vern, du stolte gudinde!

Knæk Diomedes' spyd, og und os at selv han maa falde

hist ved den skaiiske port paa sit ansigt. Da skal vi ofre

her i dit hellige tempel tolv aarsgamle kvier som aldrig

dreves med pigkjeppen frem under aak, saasandt du vil ynkes

over vor by, over troernes barn og vernløse kvinder.»

Saaledes bad hun; men ei blev hun hørt av Pallas Atene.

Men medens kvinderne bad til den vældige Alfaders datter,

hadde den straalende Hektor naadd frem til Paris' skjønne

kneisende hus som han selv hadde reist med mestre som dengang

skattedes høiest for ypperlig kunst i det frugtbare Troja.

Høienloftskamre og hal og forgaard hadde de bygget

oppe paa borgen og nær ved Hektors og Priamos' bolig.

Ind gjennem porten gik Hektor, hin yndling av Zevs, og i haanden

bar han sin lanse med elleve alens skaft, og ytterst paa stangen

straalte en spydodd av malm, og om skaftet var fæstet en guldring.

Inde i kammeret fandt han sin bror. Sine herlige vaaben

prøvet han nøie, sin brynje, sit skjold og den krummede bue.

Hélena, kvinden fra Argos, som sat blandt de tjenende terner,

holdt dem til flittig at sysle med kunstfuld kvindelig gjerning.

Straks da Hektor fik se sin bror, tok han haanlig til orde:

«Kjære, det er ikke smukt at du nærer slikt nag i dit hjerte.

Kjæmpende rundt vor by og dens kneisende mure maa folket

segne i døden, og du har forskyldt at hærskrik og kampgny

raser om denne vor stad. Selv vilde du refse en anden,

dersom du saa at han viste sig feig i de grufulde kampe.

Op da, saa ikke vor by skal herjes av flammende luer!»

Derefter svarte igjen den straalende helt Aleksandros:

«Hektor, din haan er forskyldt; du refser mig ikke ubillig.

Ti vil jeg gi dig et svar. Læg du det paa sinde og hør mig:

Ikke saa meget av vrede og nag imot troiske landsmænd

sitter jeg her i mit kammer, men lammet av trykkende tungsind.

Nu har min hustru formant mig med venlige ord og har atter

egget mit mod til at stevne til kamp. Selv tykkes jeg ogsaa

nu at dette er bedst. Mellem stridsmænd veksler jo seiren.

Vent nu en stund, mens jeg aksler til kamp min krigerske rustning,

eller gaa foran, saa kommer jeg snart. Jeg tror jeg skal naa dig.»

Saa han talte. Den herlige Hektor svarte ham ikke.

Hélena vendte sig nu med venlige ord til sin svoger:

«Svoger av mig, jeg frække, som voldte jer vanheld og sorger.

Aa, hadde selvsamme dag som min mor hadde født mig til verden,

stormende vindbyger revet mig bort paa susende vinger

hen til et fjeld eller ned i de skummende bølger paa havet!

Da hadde bølgerne blit min grav, før dette var kommet.

Men siden guderne selv vilde volde mig al denne jammer,

burde jeg dog ha faat en ædlere mand til min husbond,

en som gav agt paa menneskers hat og sviende haansord.

Denne har ei i sit sind nogen manddom og fasthet, og aldrig

faar han det heller. Han høster vel snart, kan jeg tro, som han saadde.

Dog, træd indenfor, svoger, og sæt dig til hvile paa stolen.

Du er jo den som maa bære den bitreste kvide og bøte

haardest for al min skamløse færd og for Paris' brøde.

Os har Zevs git en sørgelig lod; ti de kommende slegter

vil gjennem tiderne synge om os sine spottende viser.»

Derefter svarte den høie, den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Hélena, bed mig dog ei saa venlig at sitte. Jeg kan ei.

Alt forlængst staar hele min hu til at verne i kampen

troernes mænd, som savner mig saart, naar jeg ei er tilstede.

Faa du nu denne avsted, og selv maa han skynde sig ivrig

saa han kan træffe mig snart, mens jeg endnu er inde i byen;

ti jeg vil skynde mig hjem til mit hus for at se til min unge

elskede hustru, mit barn og alle derhjemme i huset.

Ja, for jeg vet jo ei visst om jeg atter skal vende tilbake,

eller om guderne vil jeg skal dø for akaiernes hænder.»

Saaledes talte den straalende helt og ilte mot hjemmet.

Snart var han fremme og kom til sit hus med de prægtige haller.

Dog han traf ei den skjønne Andromake hjemme i salen;

men med sin elskede søn og fulgt av en langsløret terne

stod hun i klage og hulkende graat paa vakttaarnets tinde.

Men da han ei kunde finde sin herlige hustru i hallen,

gik han paa terskelen frem og talte til ternernes skare:

«Hør mig I tjenende kvinder, og si mig den skjæreste sandhet:

Hvor gik Andromake hen, min straalende viv? Er hun vandret

hen til en langsløret søster av mig eller kjær svigerinde,

eller maaske til Pallas' tempel, der hvor de andre

haarfagre troiske kvinder formilder den barske gudinde?»

Da tok den ferme husholderske straks tilorde og svarte:

«Hektor, siden du kræver mig strengt til regnskap, saa gik hun

hverken avsted til en søster av dig eller kjær svigerinde,

eller til Pallas' hellige tempel, der hvor de andre

haarfagre troiske kvinder formilder den barske gudinde;

men hun har skyndt sig til Ilions taarn, da hun nylig fik høre

at vore troer var slaat og akaiernes overmagt vældig.

Nu har hun visselig naadd den kneisende mur; ti hun ilte

rent som i ørske, og ammen er med og bærer den lille.»

Saa hun talte; men Hektor gik raskt avsted fra sin bolig

atter den selvsamme vei igjennem de prægtige gater.

Men da han saa paa sin gang gjennem hjembyen naadde den høie

skaiiske port, hvor hans vei maatte gaa, naar han skulde til sletten,

ilte hans rikt velsignede viv Andromake kjærlig

helten i møte, den høibaarne drot Eëtions datter.

Fjernt ved skogrike Plakos' fot, i det plakiske Tebai

hørte Eëtion hjemme, kilikernes mægtige fyrste.

Hektor, den kobberpansrede helt, hadde vundet hans datter.

Nu kom hun ilende hen til sin mand, og ternen som fulgte,

bar ved sin duftende barm deres barn, den uskyldige lille,

Hektors bedaarende søn, som lignet en smilende stjerne.

Hektor kaldte ham selv Skamandrios; men av de andre

blev han Astyanaks kaldt; ti Hektor var Ilions forsvar.

Kjærlig han saa paa sin søn, og smilte i taushet til barnet.

Men Andromake traadte ham nær og med taarer i øiet

grep hun og trykket med ømhet hans haand og talte saa bønlig.

«Hektor du slemme! Dit mod blir din død. Du ynkes jo aldrig

over dit spæde, uskyldige barn og mig arme, som snarlig

vorder din enke; ti snart vil alle akaierne styrte

mot dig og volde din død. Aa, mister jeg dig, var det bedre

om jeg fik synke i muld; ti senere finder jeg aldrig

lindrende trøst eller haab, naar du har fundet din bane;

nei kun sorger. Ei far eller mor har jeg længer i live.

Dræpt blev vor elskede far av helten den stolte Akillevs

dengang han herjet kilikernes by med de kneisende porte,

Tebai den prægtige stad. Eëtion faldt for hans lanse.

Rustningen tok han dog ei; ti han gruet for det i sit hjerte.

Nei, men han brændte hans lik i den skinnende rustning og reiste

haug over høvdingens ben, og aigissvingerens døtre,

nymfer fra bjergene, plantet av alm en lund om hans gravhaug.

Og mine brødre, de syv som var født i de hjemlige haller,

vandret i følge paa selvsamme dag til Hades' bolig.

Alle blev dræpt av den fotrappe helt, den stolte Akillevs,

medens de vogtet de snehvite faar og de langsomme okser.

Ja, og min mor, som hersket saa vidt om det skogrike Plakos,

førte han voldelig bort med alt sit øvrige hærfang.

Dog, han gav hende fri mot herlige skatte som løsning;

men hun blev dræpt i sin fars palads av Artemis' piler.

Hektor, saa maa du da nu være far og mor for din hustru.

Du er min bror, og du er min elskede mandige husbond.

Ynkes da over mig nu og bli her oppe paa taarnet.

Gjør ei din søn til et faderløst barn og din hustru til enke.

Stil dine mænd ved fikenen hist, hvor fienden lettest

trænger sig ind i vor by og hvor murene lettest kan stormes.

Treganger fristet tilforn de tapreste helter at storme.

Begge Aianterne kom i drotten Idomenevs' følge,

likesaa Atrevs' sønner og Tydevs' søn Diomedes,

enten de fulgte et vink av en som er kyndig i varsler,

eller de egges og drives avsted av sin rasende kamplyst.»

Hektor, den hjelmbuskvaiende helt, tok ordet og svarte:

«Alt hvad du sa, min elskede, tænker jeg selv; men jeg blyges

saare for troernes mænd og for troernes langslørte kvinder,

dersom jeg nu skulde flygte fra kamp som en skjælvende usling.

Nei, til slikt staar ikke min hu; ti jeg lærte at kjæmpe

altid som tapreste helt i troernes forreste rækker,

vernende stedse vort glimrende ry, min fars og mit eget.

Dog, jeg føler og vet det saa vel i mit sind og mit hjerte:

Engang skal komme den dag, da det hellige Ilios falder,

Priamos selv, hin spydsvinger gjæv og Priamos' stridsmænd.

Dog, jeg gruer ei saa for troernes kommende jammer

eller for Hékabe selv og for Priamos, drotten i Troja

eller for alle de mange og herlige brødre som alle

engang skal segne i støvet for grusomme fienders vaaben,

som jeg maa ængstes for dig, naar omsider en malmklædt danaer

fører dig graatende bort og røver dig frihetens dage.

Da maa du staa ved din væv for en kvinde i Argos og bære

vand fra Messeïs' rislende bæk eller fra Hypereia,

meget imot din lyst, men tvunget av nøden den haarde.

Mange vil visselig si, naar de ser at du svømmer i taarer:

«Denne var Hektors viv. Blandt troiske kjæmper paa stridsvogn

var han den tapreste helt da de kjæmpet om Ilions mure.»

Saa vil de mangengang si, og din kummer blir ny, naar du længter

efter saa tapper en mand til at fri dig fra trældommens dage.

Maatte jeg da være død og gjemmes forlængst under mulde

førend jeg ser at de slæper dig bort, og hører dit angstrop.»

Saa hadde Hektor talt, og han rakte sig frem efter sønnen.

Skrikende klynget den lille sig ind til sin amme og gjemte

ansigtet ved hendes barm, av gru for sin far; ti han frygtet

kobberets blændende glans og den vaiende hestehaars hjelmbusk

nu da han saa den nikke saa barskt der oppe fra hjelmen.

Baade den kjærlige far og den værdige mor maatte smile.

Straks tok Hektor, den straalende helt, fra sit hode den blanke

stridshjelm av kobber og la den ned paa den nærende jordbund.

Derefter kysset han sønnen og vugget ham paa sine arme,

bad saa en bøn til Zevs og alle de evige guder:

«Zevs, og alle I guder! aa und mig at denne min lille

elskede søn maatte bli som jeg selv, den første blandt troer,

likesaa kraftig og sterk og herske med vælde i Troja,

Maatte det engang bli sagt: «Ja sandelig! denne er større

helt end sin far,» naar han kommer fra kamp med sin fældede uvens

blodige rustning, og maatte hans mor bli glad i sit hjerte.»

Saa han talte og la sin søn i hustruens arme.

Ind til sin duftende barm hun trykket den lille saa kjærlig,

smilende blidt gjennem taarer. Da ynkedes saart hendes husbond.

Klappende ømt sin hustru paa kind tok han kjærlig til orde:

«Elskede, føl ikke sorgen saa trykkende tungt i dit hjerte.

Ikke skal nogen mot skjæbnen faa sendt mig til Hades' bolig;

men jeg tør si at aldrig en mand har flydd for sin skjæbne,

ingen som fødtes paa jord, hverken herligste helt eller niding.

Skynd dig tilbake til hjemmet og gaa til din daglige syssel.

Sæt dig til væv eller ten og la dine tjenestekvinder

gaa til sin huslige gjerning. Vi mænd skal tænke paa kampen

alle som en, men mest jeg selv blandt Ilions sønner.»

Saaledes talte den straalende helt og løftet fra jorden

hjelmen med hestehaars busk; men hustruen vandret mot hjemmet.

Ofte hun vendte sig om, og taarerne strømmet saa stride.

Snart var hun fremme og kom til den heltedræpende Hektors

skjønne palads, og inde i kamrene traf hun de mange

trofaste terner, og klage og graat hun vakte hos alle.

Kvinderne graat i hans hjem over Hektor som end var i live,

saasom de trodde han ei skulde komme tilbake fra kampen

frelst fra akaiiske fienders vold og kraftige hænder.

Paris forblev ei længe i ro i sit høienloftskammer;

men da han først hadde akslet sin herlige rustning av kobber,

ilte han stolt gjennem byen i lit til de hurtige føtter.

Likesom hingsten som æter sit byg fra krybben i stalden,

sliter sit baand og stormer i dundrende trav over sletten

vant til det kjølende bad i de speilklare vande i elven —

— Stolt den løfter sit hode og kaster med nakken. I løpet

vifter om bogen den flagrende man, og kry av sin skjønhet

farer den let paa foten til hestenes velkjendte beiter —

Slik for Priamos' søn Aleksandros stolt i sin rustning

ned ifra borgen i glitrende glans som et straalende solglimt.

Høit han jublet, og føtterne bar ham let, saa han snarlig

naadde den herlige Hektor, sin bror, da han just skulde haste

bort fra det sted hvor han nys hadde talt saa ømt med sin hustru.

Først tok den straalende helt Aleksandros tilorde og mælte:

«Elskede bror, forvisst har jeg sinket din hast og har nølet

hjemme for længe. Jeg kom ikke frem i betids, som du bød mig.»

Derefter svarte igjen den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Kjære, tilvisse kan ei nogen mand som vil være retfærdig,

laste din færd i en kamp; ti du eier de herligste kræfter.

Dog, du er slap, og ingenting vil du; men i mit hjerte

føler jeg nagende sorg, naar jeg hører dig haanet av alle

troernes kjæmpende mænd, som døier saa meget for din skyld.

Kom, la os gaa. Den sak kan vi efterpaa broderlig drøfte,

dersom da Zevs os under at sætte i hjemlige haller

frihetens bolle paa bord som skjænk til de evige guder,

naar vi har jaget fra Troja akaiernes malmklædte skarer.»

ATTENDE SANG.

VAABNENE SMIES.

Saaledes raste som flammende ild deres kampe paa valen.

Helten Antilokos ilte imens med bud til Akillevs.

Høvdingen fandt han staaende hist ved de stavnhøie snekker

taus; ti han ante med gru i sin sjæl hvad der nylig var fuldbragt.

Trykket av tungsind talte han saa til sit mandige hjerte:

«Aa, hvi jages saa vildt akaiernes haarfagre sønner

atter til skibene hen i sansesløs flugt over sletten?

Bare nu guderne ei hin sjælekval volder mit hjerte,

den som tilforn min mor har varslet mig, dengang hun meldte,

at myrmidonernes kjækkeste helt, mens jeg end var i live,

skulde for troernes haand gaa bort fra det straalende sollys.

Ja, Menoitios’ kraftige søn er visselig falden.

Slemme Patroklos! Naar branden var slukt og fienden jaget,

bød jeg dig komme til flaaten og sky en tvekamp med Hektor.»

Medens han tumlet i hjerte og sind med saadanne tanker,

se, da nærmet sig raskt hin søn av den herlige Nestor.

Brændende strømmet hans taarer, mens budet, det tunge, han meldte:

«Søn av den kampglade Pelevs! Tilvisse et sørgelig budskap

maa du faa høre. Aa, gid det var saa at det ikke var hændt os!

Falden er helten Patroklos, og nu staar kampen om liket

blottet og bart; ti hans rustning er tat av den straalende Hektor.»

Saa han talte. Da sortnet en sky av sjælekval om ham.

Hænderne fyldte han begge med sværtende støv som han strødde

over sit haar, og han skjæmmet med smuds sit deilige aasyn.

Kjortlen, den prægtige, dækkedes helt av den graasorte aske.

Selv lot helten sig falde og laa med de vældige lemmer

utstrakt i støvet og slet i sit haar med famlende hænder.

Alle de terner han selv og Patroklos tilforn hadde vundet,

jamret sig høit med fortvilede skrik. De styrtet fra teltet

rundt om den tapre Akillevs, og alle med knyttede hænder

slog sig for barm, og de vaklende knær var nær ved at segne.

Ogsaa Antilokos hulket i sorg. Med strømmende taarer

holdt han, mens sukke fra hjertet sig stjal, Akillevs’ hænder,

ræd at han selv med det skjærende staal vilde snitte sin strupe.

Frygtelig skrek han, og Tetis, hans mor, den høie gudinde,

hørte det hist hvor hun sat hos sin far paa bunden av havet.

Hulkende brast hun i graat. Da flokkedes alle gudinder,

døtre av Nerevs, saa mange som var i dypet til huse.

Glauke kom til. Kymódoke kom og den skjønne Taleia,

Speio, Nesaia, Halía, med deilige øine, og Toe.

Ogsaa Kymôtoe kom med Limnóreia og med Aktaia,

Doto og Mélite var der, og Iaira kom med Agave.

Dernæst Amfítoe, Proto, Dynómene, Férusa, Doris.

Snart kom Deksámene til, Amfínome, Kallianeíra,

Maira, Panope, Nemertes og navngjeten mø Galateía.

Kallianássa kom til og Apsevdes og snart Ianeíra.

Der var Klyméne, og sammen med søsteren kom Ianassa,

saa Oreitya og skjønlokket mø Amateía og alle

døtre av Nerevs saa mange som var i dypet til huse.

Grotten, som skinnet lik lysende sølv, blev fyldt, og i jammer

slog de sig alle for barm, og Tetis begyndte sin klage:

«Søstre, aa, lyt til mit ord, I døtre av Nerevs, saa alle

hører og vet hvad knugende sorg mit hjerte maa rumme.

Ve mig, som fødte den herligste helt, men bare til vanheld,

jeg som har født den gjæveste søn, den vældigste kjæmpe,

ypperst blandt helter. I veiret han skjøt som en rankvoksen stikling.

Da han var pleiet saa ømt, som man pleier en blomst i sin have,

sendte jeg ham til Ilions by paa stavnkrumme snekker,

frem til kampen mot troernes mænd. Dog, favne til velkomst

hjemkommen elskling i Pelevs’ hal forundes mig aldrig.

Nei, og saa længe han lever og skuer det straalende sollys,

knuger ham sorg, og det nytter jo ei, om jeg gaar for at hjælpe.

Dog, nu maa jeg avsted til mit barn for at se ham og høre

sorgen som rammet ham nu, skjønt han holder sig borte fra kampen.»

Saa hun talte og ilte avsted fra grotten. De andre

fulgte i hulkende graat, og rundt dem kløvde sig havets

glitrende bølger, og da de kom frem til det muldrike Troja,

steg de paa land i rad hvor nu myrmidonernes snekker

laa langs havstranden, trukket paa land ved Akillevs’ leirplads.

Hjerteskjærende hulket den værdige mor, da hun traadte

hen til sin sukkende søn og lagde sin haand paa hans hode.

Klagende lød hendes vingede ord, da hun talte til helten:

«Barn, hvi graater du saa? Hvilken sorg har rammet dit hjerte?

Si det, og dølg ikke længer din kval. Av Zevs er jo fuldbragt

det som du tigget ham om tilforn med oprakte hænder,

at de danaiske mænd skulde savne dig haardt, naar de trængtes

sammen ved skibenes stavn, og lide en skammelig medfart.»

Sukkende tungt tok helten, den raske Akillevs, til orde:

«Visselig, elskede mor, har Olymperen fuldbyrdet dette;

men hvad glæde for mig, naar min elskede staldbror Patroklos

segnet i døden, den ven som høiest jeg skattet av alle,

likesaa høit som mig selv. Ham mistet jeg. Hektor, som vog ham,

røvet ham rustningen, vældig og skjøn, et under at skue,

kostelig gave som guderne selv lot bringe til Pelevs,

just paa den dag da de tvang dig i seng hos en dødelig brudgom.

Aa, om du bare var blit i dit hjem blandt havets gudinder

dengang, og Pelevs, min far, hadde fæstet en dødelig kvinde!

Kanske det var forat ogsaa du selv i din sjæl skulde lide

endeløs kval, naar du mistet en søn, som du aldrig skal favne

glad ved hans hjemkomst; ti selv om jeg kunde det, vilde jeg ikke

bjerge mit liv og færdes blandt mænd, saasandt ikke Hektor

først skulde miste sit liv for mit spyd og dyrt faa betale

byttet han tok fra Menaitios’ søn, den ædle Patroklos.»

Svarte da Tetis sin søn, mens taarerne strømmet saa stride:

«Snarlig vil døden dig times, mit barn, om det gaar som du sier.

Straks efter Hektors fald er det dig som loddet skal ramme.»

Sukkende tungt tok atter den raske Akillevs til orde:

«La mig kun straks maatte dø, da jeg ei kunde verne min kjære

fældede ven, som mistet sit liv saa fjernt fra sit hjemland

og maatte savne saa saart min hjælp mot skjæbnen, den grumme.

Nu faar det gaa som det vil, naar jeg ei skal faa komme tilbake,

hjem til mit elskede land og ei fik frelse Patroklos

eller de andre, saa mangen en ven som dræptes av Hektor,

men maa sitte ved flaaten som ørkesløs byrde for jorden,

skjønt ikke en blandt alle akaiernes pansrede helter

veier mig op i en kamp, mens andre er bedre paa tinge.

Maatte der dog blandt guder og mænd bli ende paa bitter

vrede og kiv som volder at selv den sindigste raser,

den som saa tidt med søtere smak end dryppende honning

vokser og vokser i menneskers bryst som en rykende flamme,

slik som han vakte min vrede fornys, hin drot Agamemnon.

Dog, la mig glemme hvad fordum er hændt, saa tungt som det falder,

nødt som jeg er til at kue i barm den flammende vrede.

Nu vil jeg gaa for at møtes med ham, med Hektor som myrdet

vennen jeg elsket, og efterpaa — vel, da tar jeg min dødslod

trøstig den dag det skal ske efter Zevs’ og gudernes vilje.

Ikke Herakles engang, den vældige, flygtet for døden,

skjønt han var elsket som ingen av Zevs, den sterke Kronide,

men han blev kuet av skjæbnen og Heras ustyrlige vrede.

Saaledes skal ogsaa jeg, dersom lignende lod skal mig times,

hvile i ro efter døden, men la mig dog først vinde hæder.

La nu saa mangen en midjesmal mø blandt dardaner og troer

tørre fra dunbløt kind med skjælvende hænder de stride

strømmende taarer og sukke saa tungt for den nød som jeg voldte.

La dem nu merke forvisst, at jeg hvilte mig længe fra kampen.

Stans mig nu ikke med kjærlige ord. Du bøier mig ikke.»

Svarte ham da gudinden, den sølverfotede Tetis:

«Ja, du har visselig ret, mit barn. Det kan ikke lastes

at man i faren vil verne mot truende død sin venner.

Men dine herlige vaaben av malm, de skinnende blanke,

er nu i troernes eie. Den hjelmbuskvaiende Hektor

bærer dem stolt om skuldre; men ei kan jeg tro at han længe

bryster sig kry i sin pragt; ti snart vil han finde sin bane.

Vent dog en stund med at kaste dig ind i de larmende kampe,

indtil jeg vender tilbake og kommer dig atter for øie.

Tidlig i morgen, naar solen staar op, vil jeg gaa til den gjæve

hersker Hefaistos og bringe dig hit den herligste rustning.»

Saa hun talte, og bort fra sin søn, den herlige høvding,

vendte hun sig og talte til søstrene, havets gudinder:

«Skynd jer at dukke paany i havdypets vældige avgrund.

Gaa til vor fars palads for at se til den gamle i dypet.

Meld ham saa alt; men selv vil jeg gaa til det høie Olympen

hen for at gjeste vor navngjetne smed, den gjæve Hefaistos,

om han vil skjænke min søn en straalende, kunstfærdig rustning.»

Saa hun talte. Da dukket de straks i det bølgende havdyp,

medens hun selv, gudinden, den sølverfotede Tetis,

gik til Olymp for at hente sin søn en straalende rustning.

Føtterne bar hende nu til Olymp; men akaiernes sønner

flygtet med larmende skrik for den blodgriske Hektor og stormet

rædde tilbake til skibenes rad og til Hellespontos.

Ei var akaiernes pansrede mænd i stand til at slæpe

drotten Akillevs’ ven, den faldne Patroklos, fra valen,

ti baade fotfolk og vogner var atter naadd frem og tillike

Hektor, Priamos’ søn, saa sterk som en luende flamme.

Helten, den straalende Hektor tok treganger fat i hans føtter,

grisk paa at slæpe ham bort, mens ivrig han troerne egget.

Treganger støtte med stormende kraft de tvende Aianter

høvdingen bort fra den faldne; men stolende trygt paa sin styrke

stormet han snart i tummelen frem, snart stanset han atter,

løftende vældige hærskrik; men aldrig dog vek han tilbake.

Likesom gjæterne ei kan jage den gulbrune løve

bort fra dyret den dræpte paa vang, naar den pines av sulten,

saaledes kunde ei nu de malmklædte tvende Aianter

jage bort Hektor, Priamos’ søn, fra den faldne Patroklos.

Bort hadde helten ham slæpt og vundet uvisnelig hæder,

hvis ei den stormsnare Iris var kommet i hast fra Olympen

ned til Akillevs med bud om at væbne sig. Zevs og de andre

himmelske visste det ei; ti hun sendtes i løndom av Hera.

Gik hun da nær, og med vingede ord hun talte til helten:

«Op nu, Pelevs’ søn, blandt mænd mest frygtet av alle!

Op, for at verge Patroklos, om hvem det rædsomme kampgny

raser ved skibene. Kjæmperne slaar hverandre til døde.

Her vil akaierne verne hans lik; hist søker de grumme

troer at trække det hen til det stormomsusede Troja.

Ivrigst av alle paa valen er selve den straalende Hektor

efter at slæpe ham bort, og det lyster hans hjerte at skille

hodet fra bøielig hals og fæste det høit paa en stake.

Op da, og nøl ikke mer, men skam dig inderst i hjertet,

dersom Patroklos skal vorde til lek for de troiske hunder.

Kommer han hit som et skamskjendet lik, blir skammen din egen.»

Mælte da atter den fotrappe helt, den gjæve Akillevs:

«Iris, si, hvilken guddom har sendt dig hit med dit budskap?»

Atter tok Iris, den stormsnare mø, til orde og svarte:

«Zevs’ stormægtige hustru, den værdige Hera, har sendt mig.

Hverken har Zevs faat nys om min færd eller en av de andre

evige guder som bor paa Olympos’ snedækte tinder.»

Talte da atter Akillevs, den fotrappe kriger, og spurte:

«Kan jeg da gaa til en kamp, naar hine har røvet min rustning?

Ogsaa min elskede mor har bedt mig ikke at kjæmpe

før hun er vendt tilbake og kommet mig atter for øie;

ti fra Hefaistos hun lovet at bringe mig herlige vaaben.

Ikke en eneste vet jeg, hvis rustning jeg selv kunde bære

uten hin Telamons søns, den vældige Aias’ malmskjold.

Dog han færdes vel selv, kan jeg tro, blandt de forreste kjæmper,

svingende barsk sit spyd til vern for den faldne Patroklos.»

Atter tok Iris, den stormsnare mø, til orde og mælte:

«Visselig vet ogsaa vi, at din herlige rustning er røvet;

men du faar gaa som du er og vise dig fremme ved graven.

Kanske vil troerne ræddes og holde sig borte fra kampen,

mens i den ytterste nød akaiernes krigerske sønner

kommer til aande. Et øiebliks hvil kan lette dem kampen.»

Saa hun talte og svandt, den fotrappe straalende Iris.

Reiste sig da Akillevs, hin yndling av Zevs, og Atene

hængte aigiden, det frynsede skjold, om hans kraftige skuldre,

og med en sky som av lysende guld den høie gudinde

kranset hans isse og tændte fra den en flammende lue.

Som naar en røk stiger op fra en by og hvirvler mot himlen

fjernt paa en ø som er kringsat i strid av fiendens skarer

— hele den utslagne dag maa de gaa til de grufulde kampe

ut fra sin by; men naar solen tilsidst om aftenen daler,

flammer utallige luende baal, og lysglansen stiger

op imot himlen til tydelig tegn som skal sees av grander,

om de paa skibe vil seile derut og hjælpe i nøden —

saaledes steg hin glans fra Akillevs’ hode mot himlen.

Frem fra muren til graven han gik, men holdt sig tilbake

fra sine landsmænd og agtet sin mors forstandige paalæg.

Stansende der skrek han i, og særlig lot Pallas Atene

høre sin røst til usigelig skræk for de larmende troer.

Likesaa skarpt som det skingrende skrald fra den gjaldende krigslur

lyder, naar rundt om en by de blodgriske fiender flokkes,

likesaa skarpt lød hærskriket nu fra Aiakos’ ætling.

Men da nu troerne hørte Akillevs’ rungende malmrøst,

bævet de alle i gru, og de mankeflagrende hester

vendte med vognene om; ti de ante en skrækkelig fare.

Kuskene stivnet av gru, da de saa en uskikkelig lue

flamme i skræmmende brand fra den kjække Akillevs’ isse,

tændt av den mægtige guddom, den blaaøide Pallas Atene.

Treganger gjaldet Akillevs’ skrik vidt hen over graven,

treganger tumlet paa flugt baade troer og hjælpere gjæve.

Der fandt tolv av de tapreste mænd sin bane og knustes

under sin vogn eller spiddet sig selv paa lansen; men glade

bjerget akaierne trygt Patroklos’ lik fra den tætte

spydregn og la ham paa baare, mens elskede venner stod om ham

hulkende høit. Dem fulgte den raske Akillevs, og hete

strømmet hans taarer paa kind, da han saa sin trofaste staldbror

ligge paa baaren med gapende saar av det skjærende kobber,

vennen som nys han sendte til kamp med hester og stridsvogn,

men som han aldrig igjen skulde hilse velkommen tilbake.

Hera, den høie gudinde, lot nu den rastløse solgud

gjeste paany Okeanos’ strøm, saa nødig han vilde.

Solen gik ned. Da hvilte tilsidst de gjæve akaier

efter den vældige strid og de blindt ødelæggende kampe.

Men paa den motsatte kant drog ogsaa de troiske stridsmænd

bort fra kampen og spændte fra vogn de fotrappe hester.

Derefter stevnet de samlet til tings, før de tænkte paa maaltid.

Tinget blev sat; men mændene stod under møtet, og ingen

vaaget at sætte sig ned; ti de bævet av frygt, da Akillevs

nu hadde vist sig, hin helt som længe var borte fra kampen.

Først tok Pantoos’ søn, Polydamas, sindig til orde,

han som alene forstod at se baade frem og tilbake.

Drotten var Hektors ven; paa én nat fødtes de begge.

En var mester i ordenes kunst, den anden med lansen.

Venlig tilsinds mot dem alle tok drotten til orde og mælte:

«Tænk jer nu om, mine venner. For min del raader jeg alle

nu ta at stevne til byen og ei til den gryende morgen

vente her ute paa sletten ved skibene, fjernt fra vor bymur.

Medens hin helt var vred paa den høibaarne drot Agamemnon,

faldt det os let at staa i en kamp mot akaiernes sønner.

Selv var jeg glad, naar vi hvilte en nat ved de hurtige snekker,

haabende snart at faa i vor vold de stavnkrumme skibe.

Derimot ræddes jeg nu for den fotrappe høvding Akillevs.

Kjæk, som han er, og ustyrlig av sind, vil han ikke i længden

holde sig ute paa sletten i ro, hvor akaier og troer

møter hverandre paa val og veksler de kraftige sverdhugg;

men han vil gaa til en kamp om vor by og om vore kvinder.

Lyd mig da nu. La os gaa til vor by. Det vil gaa som jeg sier.

Nu er den signede nat brutt frem og har dennegang stanset

Pelevs’ fotrappe søn; men træffer han os, naar han rustet

stevner imorgen til kamp, vil mangen tilvisse faa lære

helten at kjende; ti hvo som kan fly, vil vende med glæde

hjem til det hellige Troja; men hunder og gribber vil æte

troer i mængde. Aa, maatte det ei mig komme for øre!

Men hvis vi derimot lyder mit raad, saa tungt som det falder,

holder vi samlet paa torvet inat vor stridsmagt; men byen

vernes av muren og portenes hvælv, som lukkes med sterke,

vel sammentømrede fløier av glattede, mægtige planker.

Men naar det lider mot dag, skal vi stille os, klædt i vor rustning,

oppe paa taarnene. Da blir det værst for ham selv, hvis han agter

freidig at komme fra skibene hit for at kjæmpe om muren.

Hjem skal han vende til flaaten, naar først han har trættet de sterke

hester i alle slags løp paa sin vildsomme færd under byen.

Modet vil ei strække til til at trænge sig ind, og han øder

aldrig vor by; nei, før blir han rov for de fotrappe hunder.»

Barsk og med rynkede bryn tok den straalende Hektor til orde:

«Nei, Polydamas, raadet du gir os, huer mig ikke,

at vi skal stevne til byen paany og stænge os inde.

Har I da ikke faat nok av at trænge jer sammen bak muren?

Mælende mænd har pleiet tilforn samstemmig at kalde

Priamos’ by den guldrike borg, den malmrike kongsstad.

Hu er husene tømt for de herlige skatte, og meget

arvegods solgtes og kom til Mæoniens yndige egne

eller til Frygiens land, siden Zevs blev vred paa os alle.

Men da den listige Kronos’ søn har undt mig at vinde

hæder ved flaaten og trænge akaierne sammen ved havet,

kom da ei mer, du daare, med denslags tanker paa tinge.

Ikke en troer vil følge dit raad; ti jeg taaler det ikke.

Selv skal jeg gi jer et raad, og la os saa følge det alle:

Nyt nu jer kveldsmat her i vor leir, enhver i sin deling.

Husk saa alle at gaa til jer vakt og holde jer vaakne.

Den iblandt troernes mænd som ængster sig saart for sit eie,

han kan jo samle sit gods og dele det ut iblandt folket.

Bedre at nogen av vore faar godt av det end en akaier.

La os saa straks, naar det lider mot dag, i panser og plate

vække paany den hidsige kamp ved de stavnkrumme snekker.

Hvis det er saa at Akillevs til kamp har reist sig ved flaaten,

blir det nok værst for ham selv, hvis han føier sin lyst; ti jeg agter

ikke at fly fra den larmende strid, men stille mig mot ham,

enten det nu blir ham selv eller mig som skal seire i kampen.

Krigsguden rammer i blinde og dræpte saa ofte en drapsmand.»

Dette var Hektors ord, og troerne jublet som daarer,

larmende vildt; ti Pallas Atene slog dem med blindhet.

Samstemmig roste de Hektor, hvis plan skulde bringe dem vanheld.

Ingen gav agt paa Polydamas’ raad, som dog var det bedste.

Derefter nøt de i leiren sin mat; men for helten Patroklos

jamret med stønnende suk akaierne natten til ende.

Pelevs’ søn var den første som jamret i hulkende klage,

mens paa sin vaabenbrors bryst han la de hænder som dræpte

mangen en helt, og stønnet saa dypt som den skjeggede løve,

naar fra det løvtætte krat en jæger som lurer paa hjorten,

røvet dens unger. Da vredes den vildt naar den kommer for silde.

Rastløs farer den om fra kløft til kløft for at finde

jægerens spor og ham selv; ti den gripes av rasende vrede.

Sukkende tungt tok han ordet iblandt de tro myrmidoner:

«Aa, for et tankeløst løfte jeg gav hin dag da jeg talte

trøstende ord i vor hal til Menoitios, drotten den gjæve.

Bringe tilbake til Opus hans herlige søn har jeg lovet,

naar han ved Ilions fald hadde vundet sin mandslod av byttet.

Alt fuldbyrdes dog ikke av Zevs, hvad mennesker tænker.

Os to var det beskaaret at farve med blodet, det røde,

selvsamme jord ved Troja; ti jeg skal ei heller i hallen

bydes velkommen av Pelevs, den hestetumlende gubbe,

eller av Tetis, min mor; men her skal jeg bo under mulde.

Nu da jeg sidst av os to skal synke i graven, Patroklos,

vil jeg ei jorde dit lik, før hit jeg kan bære den grumme

Hektors, din banemands, rustning som rov og hans blodige hode,

og før jeg foran dit baal tolv høibaarne troiske svendes

hoder kan skille fra hals i vrede, fordi du blev fældet.

Slik som du er, skal du ligge imens ved de stavnkrumme snekker.

Mangen dardanisk og troisk mø, skjønbeltet og fager,

skal om dit lik maatte hulke i graat baade nætter og dage,

møer vi vandt med det vældige spyd i møisomme kampe,

hvergang vi herjet en by, hvor mælende mænd var til huse.»

Saaledes talte Akillevs og bød sine svende at sætte

over den flammende ild en rummelig trebenet kjedel

forat de snart fra Patroklos’ lik kunde avtvætte blodet.

Hen over ildstedet stillet de straks en badevandskjedel,

øste den fuld av vand, og under den tændte de veden.

Vandet blev varmt, da luerne slog over trefotens runding.

Men saasnart det var kommet i kok i det blankskurte kobber,

tvættet de liket og salvet dets hud med glinsende olje,

fyldte de gapende saar med niaarig salve og strakte

liket paa baaren og svøpte det ind i den fineste linduk

like fra isse til fot og dækket det til med et laken.

Samlet den utslagne nat i kreds om den raske Akillevs

sat myrmidonernes mænd og graat for den faldne Patroklos.

Spottende talte da Zevs til Hera, sin søster og hustru:

«Endelig var du da heldig, du værdige Hera, og vakte

atter den raske Akillevs til daad. Ja, sandelig tror jeg

at du er kjødelig mor til akaiernes haarfagre helter.»

Harmfuld svarte ham da den mørkøide værdige Hera:

«Kronos’ vældige søn, hvor kan du dog føre slik tale?

Mangen en dødelig mand kan tilsidst faa bugt med en anden,

skjønt han er jordisk av æt og ikke i kløkt er vor like.

Hvorledes skulde da jeg, den første blandt alle gudinder

baade av byrd og fordi jeg blir kaldt din hustru og make,

du som er hersker og drot over alle de evige guder,

ei kunne hevne mig vildt paa det troiske folk i min vrede?»

Saaledes talte de tvende med vekslende ord til hinanden.

Tetis var kommet imens til Hefaistos’ evige bolig,

prydet med stjerner og bygget av malm, blandt gudernes borge

skjønnest av alle. Han reiste den selv, den haltende mester.

Fremme ved bælgene traf hun ham nu, mens han svedende hinket

travelt omkring; ti treføtter smidde han, tyve i tallet,

som i hans fastbygde hal skulde stilles i række langs væggen.

Under dem fæstet han trinser av guld til samtlige føtter,

forat enhver av sig selv kunde rulle til gudernes festsal

frem, og tilbake igjen til hans hal, et under at skue.

Verket var færdig saavidt; ti bare de kunstige hanker

manglet dem endnu; dem naglet han fast med hamrede stifter.

Medens nu guden med sindrikste kløgt hadde travelt med dette,

traadte gudinden ham nær, den sølverfotede Tetis.

Først skred den yndige Charis, den haltende smedeguds hustru,

ut av paladset i skinnende slør og saa hende komme.

Hjertelig grep hun gudinden ved haand, tok ordet og mælte:

«Tetis med sløret det lange, hvi kommer du, værdige guddom

nu som en kjærkommen gjest til vor hal? Det sker jo saa sjelden.

Følg mig nu ind, mens jeg sætter paa bord hvad man byr sine gjester.»

Saaledes talte gudinden og førte den anden til hallen,

bød hende derpaa en stol, beslaat med sølvblanke nagler,

skjøn og arbeidet med kunst, og til føtterne var der en skammel.

Kaldte hun saa paa Hefaistos, den navngjetne kunstner, og mælte

«Skynd dig nu ind, Hefaistos; ti Tetis vil faa dig i tale.»

Straks fik hun svar av sin mand, den navngjetne, armsterke mester

«Visselig gjester os nu en høi og værdig gudinde,

hun som har frelst mig efter mit fald, da jeg pintes av smerter,

voldt av min skamløse mor, som fik lyst til at faa mig av veien,

halt som jeg var. Da hadde jeg lidt utaalelig pine,

hvis ikke Tetis i hast og Evrýnome ømt hadde tat mig

op i sit fang, hint barn av Okeanos’ kredsende havstrøm.

Der har jeg smidd paa det niende aar utallige smykker,

søljer og dreiede spænder og gulddobber fine og halsbaand,

hist i den hvælvede hal, hvor Okeanos’ fraadende strømme

bruste om grotten i endeløst løp. Der fandtes jo ingen

gud eller dødelig mand som visste mit skjul, uten Tetis.

Hun og Evrynome kjendte det vel, de to som har frelst mig.

Nu er hun gjest i mit hus, og jeg skylder den haarfagre Tetis

alt hvad jeg evner at gjøre til tak for min frelse i nøden.

Skynd dig nu ind og sæt frem de herligste gjestebudsretter,

medens jeg lægger tilside mine bælg og hele mit verktøi.»

Saaledes talte det pæsende troll, og op fra sin ambolt

reiste han sig og humpet omkring paa de skindmagre lægger.

Bælgene flyttet han fjernt fra sin ild og sanket sit verktøi

sammen i kisten av sølv, hvert redskap som lettet hans møie.

Derefter vasket han sig med en svamp paa ansigt og hænder,

tvættet den kraftige, senede hals og den haarede bringe,

tok saa sin kjortel og grep den vældige krumstav og humpet

ut fra sit verksted; men støttende gik ved herskerens side

terner av guld, livagtig at se som levende kvinder;

ti de har kløktig forstand i sit bryst og mælende stemme.

Livskraft de har, og kvindelig dont har guderne lært dem.

Hjælpende støttet de møisomt sin drot; men da han var kommet

nær til Tetis, tok herskeren plads paa en straalende tronstol.

Hjertelig grep han gudinden ved haand, tok ordet og mælte:

«Tetis med sløret, det lange, hvi kommer du værdige guddom,

nu som en kjærkommen gjest til vor hal? Det sker jo saa sjelden.

Si hvad du ønsker. Mig byder mit sind at gjøre din vilje,

dersom det staar i min magt, og det som du ønsker, er gjørlig.»

Derpaa tok Tetis til orde og svarte med strømmende taarer:

«Findes der vel, Hefaistos, blandt alle Olympens gudinder

nogen som led i sit hjerte en sorg saa tung som de bitre

kvaler jeg fik av Zevs, av Kronos’ søn, fremfor alle.

Ene blandt havets gudinder blev jeg til et menneske lænket,

Pelevs, Aiakos’ søn, og favntak av dødelig husbond

maatte jeg taale uvillig. Av sørgelig alderdom svækket

ligger han kraftløs i hallen, og mer har jeg nu maattet lide.

Zevs har jo undt mig at føde en søn og fostre en høvding,

ypperst blandt helter. I veiret han skjøt som en rankvoksen stængel.

Da han var pleiet saa ømt som man pleier en blomst i sin have,

sendte jeg ham til Ilions by paa stavnkrumme snekker

frem til kampen mot troernes mænd. Dog, det undes mig aldrig

hjemkommen elskling i Pelevs’ hal at favne til velkomst.

Nei, og saa længe han lever og skuer det straalende sollys,

knuger ham sorg, og det nytter jo ei om jeg gaar for at hjælpe.

Møen, hans hædrende løn, som akaierne selv hadde git ham,

hende har mændenes drot Agamemnon frækt tat tilbake.

Sorg over ungmøen naget hans sjæl; men troernes stridsmænd

stængte akaierne inde ved skibenes bakstavn, og ingen

lot de faa slippe igjennem. Da tigget argeiernes drotter

helten om hjælp og bød ham som løn de herligste gaver.

Selv stod han fast og negtet sin hjælp mot den truende fare;

men han lot vennen Patroklos faa laane sin rustning og sendte

ham til den larmende kamp med talrike stridsmænd i følge.

Hele den dag stred heltene haardt ved den skaiiske byport.

Troernes by var stormet hin dag, hvis Foibos Apollon

ei hadde fældet Menoitios’ søn blandt de forreste kjæmper,

helten som voldte dem ulykke svar, og git seiren til Hektor.

Tryglende kommer jeg nu til dit knæ med bøn om du vilde

skjænke min søn som snarlig maa dø, et skjold og en stridshjelm,

herlige skinner om læg, om anklerne fæstet med spænder;

dertil en brynje. Hans ven, som troerne dræpte, har mistet

alle hans vaaben. Selv ligger han nu paa jorden i tungsind.»

Straks tok den armsterke gud, den navngjetne mester til orde:

«Kjære vær trøstig, og la ikke slikt faa trykke dit hjerte.

Gid jeg saasandt kunde gjemme ham bort fra dødstimens jammer,

naar den skal naa ham, den grufulde lod, saavisst som han snarlig

faar i sit eie en rustning saa skjøn, at enhver som faar se den,

var det end aldrig saamange, maa undre sig høilig ved synet.»

Talende saa forlot han sin gjest og gik til sit verksted,

rettet mot ilden hver eneste bælg og bød dem at blæse.

Ind i esserne blæste da straks de pustende bælger,

tyve i tallet, en susende vind med skiftende styrke,

følgende med i mesterens hast eller sagtnende blæsten,

slik som det fremmet Hefaistos’ verk og det tyktes ham tjenligst.

Ind i flammerne kastet han tin og uslitelig kobber,

derefter sølv og kostelig guld og løftet paa blokken

amboltens vældige vegt. Saa grep han tilsidst i sin høire

hammeren vældig og tung og fattet sin tang med den venstre.

Først tok han paa at smie det sterke og mægtige malmskjold,

hamrende skiven med kunst. En tredobbelt skinnende malmkant

fæstet han rundt og smykket med sølv den prægtige skjoldrem.

Skjoldet blev hamret av fem lag malm, og ytterst paa platen

formet han nu med mesterlig kløkt mangt straalende kunstverk.

Jordskiven formet han først og himlen og derefter havet,

solen som skrider utrættelig frem og fuldmaanens runding;

stjernernes hær som straaler i krans paa himmelens bue,

alle Pleiáder, Hyádernes sverm og den sterke Orion;

bjørnen tilsidst eller himmelens vogn, som den kaldes av andre.

Altid gaar den i ring og speider i angst mot Orion.

Ene blandt stjernerne bades den ei i Okéanos’ strømme.

Derefter hamret han ut med kunst to prægtige byer,

mælende menneskers bo. I den ene var bryllup og gilder.

Brudene førtes fra kamrene ut i faklernes lysskjær

hen gjennem byen i festlig tog til et brudekvads toner.

Svendene traadte den hvirvlende dans mens fløiter og lyrer

klang i de dansendes kreds. I husenes aapnede dører

stillet sig kvinderne frem og saa med beundring paa festen.

Folket var samlet paa torvet til ting. Et tvistemaal reistes.

To av mændene hadde en strid og trættet om skyldig

bot for et manddrap. I almuens kreds forsikret den ene

dyrt at alt var betalt, den anden at intet var mottat.

Begge forlangte de mænd til at avgjøre trætten ved voldgift.

Hjælpere hadde de begge, som støttet med tilrop blandt mængden.

Folket blev bragt til sømmelig ro av herolder. De ældste

sat rundt tingstedets viede kreds paa tilhugne stener

holdende staver som raktes ov klarmælte travle herolder.

Støttet paa dem stod de op efter tur og dømte i saken.

Tvende talenter i guld var stillet til skue i kredsen,

lokkende løn for den, som bedst kunde finde det rette.

Rundt om den anden av byene laa to leirede hære,

rustet i skinnende malm. To vilkaar stillet den ene:

enten at straks den prægtige by skulde jevnes med jorden,

eller at alt hvad den rummet av gods, skulde likelig deles.

Endnu gav ikke forsvarerne tapt, men rustet et bakhold.

Borgernes hustruer stod med umyndige barn og med gubber,

trykket av alderens vegt, paa muren og verget den modig,

medens de andre drog bort med Ares og Pallas i spidsen.

Begge var hamret i guld, og av guld var de skinnende dragter.

At det var guder man saa, var klart, ti skjønne og store

var de i rustningens pragt, mens folket som fulgte var mindre.

Da de nu kom til det sted hvor de agtet at ligge i bakhold

tæt ved en elv hvor alle slags kvæg kom ned for at drikke,

stanset de der og satte sig, klædt i det blinkende kobber.

Tvende av mændene sat som speidere fjernt fra de andre,

ventende paa at faa øie paa lam eller hornede okser.

Snart kom bølingen frem. To gjætere fulgte, som glade

blæste paa fløiter av rør, om bakholdet ante de intet.

Straks de fik se dem, styrtet de frem fra sit gjemsel og røvet

oksernes kringsatte bøling i hast og flokker av vakre

snehvite sauer og lam; men gjæterne tok de av dage.

Derpaa, da fiendens mænd, mens de sat paa sin tingplads i leiren,

hørte en lydelig larm ved okserne, styrtet de hastig

hver paa sin vogn med det travende spand, og snart var de fremme,

fylket sig saa og kjæmpet i slag ved bredden av elven.

Kjæmperne slynget de malmhvasse spyd og rammet hverandre.

Stridens og kamplarmens vætter og dødens den grumme gudinde

færdedes blandt dem. Hun grep snart usaaret kjæmpe, snart saaret,

snart efter føtterne slæpte hun bort et lik gjennem tumlen.

Farvet i mændenes blod var kappen hun bar over skuldre.

Levende mennesker lik fôr krigerne frem og tilbake,

møtte hverandre i kamp og slæpte avsted med de faldne.

Derefter hamret han ut en frugtbar og finmuldet aker,

stor og treganger pløiet. Mangfoldige plogkarer vendte

der sine kraftige spand og kjørte dem frem og tilbake.

Hvergang de efter en vending var kommet til enden av teigen,

kom der en mand som gav dem i haand et bæger med deilig

honningsøt vin. Saa vendte de rundt, og langs efter teigen

skyndte de sig til den motsatte kant av den muldrike aker.

Bak dem blev akeren sort og lignet et virkelig plogland,

skjønt den var laget av guld. Med vidunderlig kunst var den formet.

Videre hamret han ut en gaard med bølgende akre.

Høstfolk meiet det fuldmodne korn med sigden i hænde.

Haandfuld paa haandfuld sank det til jord i bugnende skaarer.

Derpaa kom mænd som bandt det i neg med snoede halmbaand.

Tre av folkene stod der og bandt, mens smaagutter travelt

bragte dem korn som de sanket i armene, fange paa fange,

efter de meiende mænd; men taus stod kongen iblandt dem,

tæt ved skaaren med staven i haand og glad i sit hjerte.

Bortenfor slagtet imens herolder en velfetet okse

under en ek og stelte istand til gilde, mens kvinder

laget for høstfolket maaltid til kvelds av det hviteste bygmel.

Ogsaa en vingaard hamret han ut med bugnende ranker,

skjøn og av lysende guld; men druernes klaser var sorte.

Tæt i tæt stod støtter av sølv i rad og i række.

Rundt den løp der en grav av anløpet staal, og dens gjærde

hamret han til av tin. Til vingaarden førte en fotsti.

Hen over den gik bærernes rad, naar vinen blev høstet.

Gutter og ungmøer bar i kurver av flettede vidjer

glade i hu under latter og spøk de deilige druer.

Midt iblandt bærerne lokket en gut av den klingende lyre

liflige toner og sang med sin spæde og barnlige stemme

Linos’ deilige kvad. De andre sang med, og i jubel

trampet de alle i takt og fulgte paa dansende føtter.

Derefter smidde han sindrik en flok langhornede okser.

Somme var formet av tin og somme av guldet, det røde.

Rautende gik de fra fjøset og løp til de frodige beiter

langsmed en brusende elv, hvor sivgræsset svaiet i vinden.

Gjætere, meislet i guld, kom ut og fulgte sin bøling,

fire paa rad, og med disse gik ni av de rappeste hunder.

Forrest i dyrenes flok hadde just to blodgriske løver

grepet en rautende okse og slæpte den bort. I sin dødsangst

brølte den høit, mens hunder og gjætere hidsig løp efter.

Løverne flænget dens hud og slukte den vældige okses

indvold og slurpet dens blod. Ved tilrop søkte forgjæves

gjæterne ivrig at hidse til kamp de fotrappe hunder.

Rædde for løverne vendte de om, naar det gjaldt om at bite.

Snart gik de paa, snart tok de tilbens under rasende gjøen.

Derefter hamret den armsterke smed og navngjetne mester

vidtstrakte beiter for snehvite lam i den yndige fjelddal.

Der var et fjøs og en indgjærdet kve og tækkede hytter.

Endelig hamret med kunst den armsterke mester en herlig

danseplads, make til den som fordum i storbyen Knosos

Daidalos ordnet saa smukt for den haarfagre mø Ariadne.

Kraftige gutter og blomstrende ungmøer, rike og fagre,

traadte den yndige dans og holdt hverandre ved haanden.

Pikerne bar sine fineste slør, og guttenes kjortler

var av det deiligste tøi og flunkende nye fra væven.

Pikerne smykket med kranser sit haar. Fra guttenes belter

hang der en dolk med skjæfte av guld i en skinnende sølvrem.

Snart svang alle sig rundt og trippet paa øvede føtter,

som naar en mester, som sætter sig ned for at forme et lerkar,

griper om skiven med haand og prøver hvor let den kan løpe,

snart gik de alle paa rad i dansetakt frem mot hverandre.

Tæt stod talrike skarer omkring og frydet sit hjerte

over den yndige dans, mens lydt en guddommelig sanger

løftet til lyren sin røst. Saasnart han begyndte at spille,

traadte to gjøglere frem og slog sine rundkast i kredsen.

Derefter meislet han ut Okeanos’ mægtige havstrøm

rundt om den ytterste rand av det fast tilhamrede malmskjold.

Men da saa endelig skjoldet, det store og sterke, var færdig,

smidde han helten et panser. Mer straalende var det end ilden,

hamret saa hjelmen, den tunge, som passet om høvdingens tinding,

prydet med ypperlig kunst og med hjelmbusk av lysende guldtraad.

Benskinner slog han tilsidst, og av fineste tin blev de hamret.

Men da den navngjetne, armsterke smed hadde formet med omhu

rustningen færdig, da bar han den ind og lagde den varlig

ned for Akillevs’ mor. Fra Olympos’ snedækte tinder

svævet hun ned som en falk med Hefaistos’ blinkende vaaben.